\documentclass[a5paper]{article}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{euscript}
\usepackage{icomma}
\usepackage{tikz-cd}


\newlist{enum}{enumerate}{10}
\setlist[enum]{label*=\arabic*.}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,arrows,shapes}

\newlist{sectenum}{enumerate}{10}
\setlist[sectenum]{
  label=\arabic{section}.\arabic{*}
}

\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\newcounter{through}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}[through]{Теорема}
\newtheorem{corollary}[through]{Следствие}
\newtheorem{lemma}[through]{Лемма}
\newtheorem{task}[through]{Задача}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[through]{Определение}
\newtheorem{example}[through]{Пример}
\newtheorem{remark}[through]{Замечание}

\numberwithin{through}{section}
\numberwithin{equation}{section}

\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\rot}{\textbf{rot}}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
\DeclareMathOperator{\diver}{div}

\hypersetup{
  pdftitle={lecture-4sem},
  pdfauthor={},
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue
}

\begin{document}
	
	\selectlanguage{russian}
	
	\title{Лекции \\
	по математическому анализу:\\
	многообразия, криволинейные и поверхностные интегралы, \\
	введение в векторный анализ.}
	\maketitle
	
	\begin{abstract}
		Записки создавались студентами Механико-математического факультета НГУ 
		с лекций, прочитанных С. Г. Басалаевым.
		\\
	
		\textcolor{blue}{~~~Внимание! Записки не подвергались редактуре, поэтому, возможно, содержат множество неточностей, опечаток и смысловых ошибок.} 
		
	\end{abstract}

\clearpage
\tableofcontents

\clearpage


\section{Многообразия}

\subsection{Многообразия без края}

\begin{definition}
	\label{ManifoldNoBoundary}
	Множество $M \subseteq \mathbb{R}^n$ называется $C^r$-гладким $k$-мерным
	многообразием  без края, если для каждого $x_0 \in M$ существует $U$ --- окрестность
	$x_0$ и существует $ C^r$-диффеоморфизм $\Phi : U \to \Phi (U)$, такой что 
	$\Phi(x_0)=0$ и $\Phi(U \cap M) = V \times \{0\}^{n-k}$, где $V$ --- окрестность нуля в $\mathbb{R}^k$.
\end{definition}

При $r = 0$ многообразие называется топологическим, при $r > 0$ многообразие называется дифференцируемым.


Примеры многообразий:
\begin{enumerate}	
	\item
	Набор изолированных точек $(k = 0)$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\filldraw [black] (0.89,0.12) circle (2pt);
		\filldraw [black] (0.48,0.76) circle (2pt);
		\filldraw [black] (0.48,0.26) circle (2pt);
		\filldraw [black] (1,0.6) circle (2pt);
		\filldraw [black] (0, 0.5) circle (2pt);
		\draw [red] (0,0.5) circle (6pt);
		\end{tikzpicture}	
	\end{center}
	
	
	\item
	Набор кривых, в том числе с выколотыми концами, а также замкнутые ($k = 1$).
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) .. controls (1,-1) and (2,-1) .. (3,-1);
		\filldraw [white] (0,0) circle (3pt)
		(3,-1) circle (3pt);
		\draw [gray] (0,0) circle (3pt)
		(3,-1) circle (3pt);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item
	Поверхности ($k = 2$).
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) circle (1.5cm);
		\draw (-1.5,0) arc (180:360:1.5 and 0.6);
		\draw[dashed] (1.5,0) arc (0:180:1.5 and 0.6);
		\fill[fill=black] (0,0) circle (1pt);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
\end{enumerate}

\begin{example}
	\
	\begin{itemize}
		\item 
		Пара параллельных прямых --- многообразие,
		\item 
		Пара непересекающихся плоскостей --- многообразие,
		\item 
		Плоскость и прямая --- не многообразие, так как их размерности не совпадают,
		\item 
		Пара пересекающихся прямых с выколотой точкой пересечения -- многообразие.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\draw (0,0) -- (4,2);
			\draw (4,0) -- (0,2);
			\filldraw (2,1) [white] circle (4pt);
			\draw (2,1) [red] circle (4pt);
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		
		
	\end{itemize}
	
\end{example}

Теперь рассмотрим способы задания $k$-мерных многообразий.

\begin{theorem}%[Об открытом множестве]% 
	\label{OpenSetManifold}
	Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^n$ -- открытое множество, тогда $U$ является
	$n$-мерным многообразием.
\end{theorem} 
\begin{proof}
	Напомним, что множество называется \textit{открытым}, если для любая его точка $x_0$ лежит в некоторой окрестности.\\
	Отображение $\Phi$ можно определить следующим образом:
	$\Phi(x)=x-x_0$ --- сдвиг в ноль, переводит окрестность $x_0$ в окрестность нуля.
\end{proof}

\begin{theorem}[О графике]
	Пусть $U \subset \mathbb{R}^n$ --- открытое множество, $f: U \to \mathbb{R}$, $f \in C^r$, тогда график этой функции $\Gamma_f =
	\{ (x, f(x))  \mid x \in U \}$ --- $C^r$-гладкое $n$-мерное многообразие в $\mathbb{R}^{n+1}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Определим отображение $\Phi : U \times \mathbb{R} \to U \times \mathbb{R}$ следующим образом: $\Phi(x, y) = (x, y - f(x))$, тогда:
\[
\Phi(x_1, \ldots, x_n, y) =
	\begin{pmatrix}
	x_1 \\
	\vdots \\
	x_n \\
	y - f(x_1, \ldots, x_n)
	\end{pmatrix},
	\quad
	\left| D \Phi \right|=
	\begin{vmatrix}
	E& 0 \\
	-\frac{\partial f}{\partial x_i} & 1
	\end{vmatrix}
	= 1.
\]
	Отображение $\Phi$ является $C^r$-диффеоморфизмом и $\Phi(x,f(x)) = (x, 0)$, т.\,е. $\Phi(\Gamma_f) = U \times \{0\}$.
\end{proof}

\begin{theorem}[О локальном вложении]\label{thParamManifold}

	Пусть $U \subset \mathbb{R}^n$ --- открытое множество, $f: U \to \mathbb{R}^n$, $f \in C^r$ и $k \leq n $. Тогда, если $t^0 \in U$ и $\rank Df(t^0) = k$, то существует $V$-окрестность $t^0$, такая что $f(V)$ является $C^r$-гладким $k$-мерным многообразием.
		\begin{equation*}
	\begin{cases}
	x_1 = f_1(t_1,\ldots,t_k), \\
	\ldots \\
	x_n = f_n(t_1,\ldots, t_k).
	\end{cases}
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Так как $\rank Df(t^0) = k$, следовательно набор векторов $\{ \frac{\partial f}{ \partial x_1}, \ldots, \frac{\partial f}{\partial x_k}\}$  является линейно независимым, т.е. его можно дополнить до базиса $\mathbb{R}^n$.
	
	Пусть $\{ \frac{\partial f}{ \partial x_1}, \ldots, \frac{\partial f}{\partial x_k}, v_{k+1}, \ldots, v_n\}$ --- базис в $\mathbb{R}^n$.
	
	Определим $\Phi : U \times \mathbb{R}^{n-k} \to \mathbb{R}^n$ так, что $\Phi(t_1, \ldots, t_k, s_{k+1}, \ldots, s_n)=f(t_1, \ldots, t_k) +s_{k+1}v_{k+1} + \ldots + s_n v_n$.
	
	$D \Phi = [ \frac{\partial f}{ \partial t_1}, \ldots, \frac{\partial f}{\partial t_k} , v_{k+1}, \ldots, v_n]$, следовательно $\det D \Phi \not= 0$.
	
	По теореме об обратной функции существует $W$ --- окрестность $(t_0, 0)$, такая что $\Phi : W \to \Phi(W)$ --- $C^r$-диффеоморфизм. Выберем $V \times (-h, h) \in W$, так что $V$ --- окрестность $x_0$ в $\mathbb{R}^k$, тогда $\Phi^{-1}(f(V))=V\times\{0\}^{n-k}$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Пусть $x^0$ --- решение системы уравнений:
	
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	f_1(x_1, \ldots, x_n) = a_1,
	\\
	\ldots
	\\
	f_k(x_1, \ldots, x_n) = a_k,
	\end{cases}
	\end{equation*}
	тогда $x^0$ называется регулярным, если 
	$\rank \, \frac{\partial f_i}{\partial x_j} (x^0) = k$.
\end{definition}

\begin{theorem}[О решении системы уравнений]
	Пусть $U \subset \mathbb{R}^k$ --- открытое множество, $f_1, \ldots, f_k :
	U \to \mathbb{R}$ и $f_i \in C^r \; \forall \, i \leq k$, тогда множество регулярных решений системы уравнений
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	f_1(x_1, \ldots, x_n) = a_1,
	\\
	\ldots
	\\
	f_k(x_1, \ldots, x_n) = a_k,
	\end{cases}
	\end{equation*}
	представляет собой $C^r$-гладкое $(n-k)$-мерное многообразие.
\end{theorem}
\begin{proof}	
	Пусть $x^0$ --- регулярное решение, тогда:
	
	\begin{equation*}
	D f(x^0) = \begin{pmatrix}
	\frac{\partial f_1}{ \partial x_1}& \ldots& \frac{\partial f_1}{ \partial x_n} \\
	\vdots& \quad& \vdots \\
	\frac{\partial f_k}{ \partial x_1}& \ldots& \frac{\partial f_k}{ \partial x_n}
	\end{pmatrix} (x^0).
	\end{equation*}
	
	Матрица состоит из $n$ столбцов, где $k$ из них линейно независимы.
	
	$f(x_1,\ldots,x_{n-k},x_{n - k +1}, \ldots x_{n}) = f(x,y) = 0$. Существует окрестность $V$ такая, что 
	$\det \frac{\partial f}{\partial y} \ne 0$ тогда по теореме о неявной функции $y = g(x)$. 
	
	
	В некоторой окрестности $x^0$:	
\begin{align*}
	x_{n-k+1} &= g_{n-k+1}(x_1, \ldots, x_{n-k}), \\
	& \ldots \\
	x_n &= g_n(x_1, \ldots, x_{n-k}).
\end{align*}

	Множество решений по теореме о локальном вложении является многообразием:
\begin{align*}
	x_1 &= x_1, \\
	& \ldots \\
	x_{n - k} &= x_{n - k}, \\
	x_{n-k+1} & = g_{n-k+1}(x_1, \ldots, x_{n-k}), \\
	& \ldots \\
	x_n &= g_n(x_1, \ldots, x_{n-k}).
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Многообразия с краем}

\begin{definition}
	$\mathbb{R}_+^k = \{(x_1, \ldots, x_k) : x_k \ge 0\}$ --- верхнее полупространство ($\mathbb{R}_-^k = \{(x_1, \ldots, x_k) : x_k \le 0\}$ --- нижнее полупространство).
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть $V \subseteq R^k$ --- окрестность нуля, тогда $V \cap \mathbb{R}_+^k$ называется полуокрестностью нуля. В ее основании лежит $(k-1)$-мерная окрестность нуля.
\end{definition}

\begin{definition}
	\label{ManifoldWithBoundary}
	
	Множество $M \in \mathbb{R}^n$ называется $C^r$-гладким $k$-мер\-ным
	многообразием с краем, если для каждого $x_0 \in M$ существует $U$ --- окрестность $x_0$ и существует $ C^r$-диффеоморфизм $\Phi : U \to \Phi (U)$, такой что $\Phi(x_0)=0$ и, либо $\Phi(U \cap M) = V \times \{0\}^{n-k}$ (тогда $x_0$ --- внутренняя точка), либо
	$\Phi(U \cap M) = (V \cap \mathbb{R}_+^k ) \times \{0\}^{n-k}$ (тогда 
	$x_0$ --- крайняя точка).
	
\end{definition}


Примеры многообразий с краем:

\begin{enumerate}	
	\item
	Края нет при $k = 0$.
	
	\item
	Край незамкнутой кривой $(k = 1)$ --- это ее концевые точки. У замкнутых и неограниченных кривых края нет.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) .. controls (1,-1) and (2,-1) .. (3,-1);
		\filldraw [blue] (0,0) circle (2pt)
		(3,-1) circle (2pt)
		(1.8,-0.925) circle (2pt);
		\draw [red] (1.8,-0.925) circle (5pt);
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item
	При $k = 2$, внутренними точками поверхности являются те, которые лежат внутри нее вместе со своей некоторой окрестности, остальные являются краевыми.
	
	
	
\end{enumerate}

\begin{definition}
	Пусть $M$ --- многообразие, тогда $\partial M = \{x \mid x$ --- краевая точка $M\}$ --- множество краевых точек многообразия $M$.
\end{definition}

\begin{theorem}[О крае]
	Пусть $M$ --- $C^r$-гладкое $k$-мерное многообразие с краем, тогда множество его краевых точек $\partial M$ является $C^r$-гладким $(k-1)$-мерным многообразием без края ($\partial \partial M = \emptyset$).
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $x \in \Phi(U \cap M)$, тогда $x=(x_1, \ldots, x_{k-1}, x_k, \underbrace{0, \ldots, 0}_{n-k} )$. Если $x_k = 0$, то $x \in \partial M$ --- краевая точка. Отображение $\Phi$ переводит все краевые точки $U \cap M$ в $(k-1)$-мерную плоскость (основание полупространства). Основание --- $(k-1)$-мерная окрестность нуля, следовательно $\Phi(U \cap \partial M) = W \times \{0\} \times \{0\}^{n-k}$ --- выполнено определение многообразия.
\end{proof}

\begin{theorem}[О решении системы уравнений и неравенства]
	Пусть $U \subset \mathbb{R}^k$ - открытое множество, $f_1, \ldots, f_{k+1} : 
	U \to \mathbb{R}$, $f_i \in C^r \; \forall \, i \leq k + 1$ и $\rank \, \frac{\partial f_i}{\partial x_j} (x^0) = k + 1$,  тогда множество регулярных решений системы уравнений
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	f_1(x_1, \ldots, x_n) = a_1,
	\\
	\ldots
	\\
	f_k(x_1, \ldots, x_n) = a_k,
	\\
	f_{k+1}(x_1, \ldots, x_n) \geq a_{k+1},
	\end{cases}
	\end{equation*}
	представляет собой $C^r$-гладкое $(n-k)$-мерное многообразием с краем (внутренние точки --- решение строгого неравенства, край --- решение $(k+1)$ уравнений).
\end{theorem}
\begin{proof}
	Решение неравенства $f_{k+1}(x_1, \ldots, x_n) > a_{k+1}$ является открытым множеством, и по теореме \ref{OpenSetManifold} задает многообразие.
	
	Решение системы уравнений 
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	f_1(x_1, \ldots, x_n) = a_1,
	\\
	\ldots
	\\
	f_k(x_1, \ldots, x_n) = a_k,
	\\
	f_{k+1}(x_1, \ldots, x_n) = a_{k+1},
	\end{cases}
	\end{equation*}
	задает $(k-1)$ мерную поверхность --- край многообразия.
\end{proof}

\begin{definition}
	Множество $M \subset \mathbb{R}^k$ называется $k$-мерным кусочно-гладким многообразием, если:
	\begin{enumerate}
		\item $M$ --- $k$-мерное топологическое многообразие.
		\item Существует разбиение $M = \tilde{M} \cup (\bigcup_{i=0}^{n} Z_i) $, такое что $\tilde{M}$ ---
		 гладкое $k$-мерное многообразие, а $Z_i$ --- кусочно гладкие многообразия размерности $l \leq k - 1$.
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}
	Куб.
	\begin{center}
		
		\begin{tikzpicture}
			\coordinate (O) at (0,0,0);
			\coordinate (A) at (0,2,0);
			\coordinate (B) at (0,2,2);
			\coordinate (C) at (0,0,2);
			\coordinate (D) at (2,0,0);
			\coordinate (E) at (2,2,0);
			\coordinate (F) at (2,2,2);
			\coordinate (G) at (2,0,2);
			
			\draw[blue,fill=orange!80] (O) -- (C) -- (G) -- (D) -- cycle;% Bottom Face
			\draw[blue,fill=blue!30] (O) -- (A) -- (E) -- (D) -- cycle;% Back Face
			\draw[blue,fill=red!10] (O) -- (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
			\draw[blue,fill=red!20,opacity=0.8] (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
			\draw[blue,fill=red!20,opacity=0.6] (C) -- (B) -- (F) -- (G) -- cycle;
			\draw[blue,fill=red!20,opacity=0.8] (A) -- (B) -- (F) -- (E) -- cycle;
			
			\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{\text{вершины}}]
			(V) at (-1.5,-1);
			\draw[->] (V) -- (C) ;
			\draw[->] (V) -- (B);
			\draw[->] (V) -- (A);
			
			\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{\text{ребра}}]
			(R) at (5.1,2);
			\draw[->] (4,2) -- (2,2,1);
			\draw[->] (4,2) -- (2,1,0);
			\draw[->] (4,2) -- (2,0,1);
			
			\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{\text{ребра}}]
			(H) at (5.1,2);

		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
\end{example}

\begin{theorem}
	Пусть $U \subset \mathbb{R}^k$ -- открытое множество, $f_1, \ldots, f_{k}, \ldots ,f_{k+l} : 
	U \to \mathbb{R}$, $f_i \in C^r \; \forall \, i \leq k + l$ и $\rank \, \frac{\partial f_i}{\partial x_j} (x^0) = k + l$,  тогда множество регулярных решений системы уравнений
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	f_1(x_1, \ldots, x_n) = a_1,
	\\
	\ldots
	\\
	f_k(x_1, \ldots, x_n) = a_k,
	\\
	f_{k+1}(x_1, \ldots, x_n) \geq a_{k+1},
	\\
	\ldots
	\\
	f_{k+l}(x_1, \ldots, x_n) \geq a_{k+l},
	\end{cases}
	\end{equation*}
	представляет собой $C^r$-кусочно-гладкое $(n-k)$-мерное многообразием с краем.
\end{theorem}

\begin{example}
	Является ли многообразием множество решений системы:
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x^2 - y^2 + z^2 \leq 16 \\
			x^2 y^2 \geq 1 \\
			z \geq 1
		\end{cases}
	\end{equation*}
\end{example}
\begin{proof}[Решение]
	Проверим условия теоремы выше.
	
	\begin{equation*}
		\frac{\partial f_i}{\partial x_j} = 
		\begin{pmatrix}
			2x & -2y & 2z \\
			2xy^2 & 2x^{2}y & 0 \\
			0 & 0 & 1
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	
	Для того чтобы ранг этой матрицы был максимальным, достаточно, чтобы $\det \frac{\partial f_i}{\partial x_j} \not= 0$.
	
	\begin{equation*}
		\det \frac{\partial f_i}{\partial x_j} (x_0) = 4xy(x^2 + y^2)
	\end{equation*}
	
	Это выражение равно нулю, если $x=0$ или $y=0$. Подставив их в исходную систему, убедимся, что они не являются ее решением. Следовательно $\rank \, \det \frac{\partial f_i}{\partial x_j} (x) = 3$ и множество решений системы является кусочно-гладким многообразием с краем размерности $3$.
	
	Внутренностью этого многообразия является решение системы
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 < 16 \\
		x^2 y^2 > 1 \\
		z > 1
		\end{cases} 
	\end{equation*}
	
	Рассмотрим теперь что является краем этого многообразия. Набор систем, перечисленный ниже задает компоненты края.
	
	\begin{align*}
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 = 16 \\
		x^2 y^2 = 1 \\
		z = 1
		\end{cases} 		
		&	
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 < 16 \\
		x^2 y^2 = 1 \\
		z = 1
		\end{cases}
		&
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 = 16 \\
		x^2 y^2 > 1 \\
		z = 1
		\end{cases}	
		& \\
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 = 16 \\
		x^2 y^2 = 1 \\
		z > 1
		\end{cases}	
		&
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 < 16 \\
		x^2 y^2 > 1 \\
		z = 1
		\end{cases}	
		&
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 < 16 \\
		x^2 y^2 = 1 \\
		z > 1
		\end{cases}	
		& \\
		\begin{cases}
		x^2 - y^2 + z^2 = 16 \\
		x^2 y^2 > 1 \\
		z > 1
		\end{cases}	
	\end{align*}
	
	Край кусочно-гладкий, размерности компонент края в порядке по строкам: $0, 1, 1, 1, 2, 2, 2$ (каждая компонента - многообразие, размерность которых можно вычислить используя формулировки соответствующих теорем о задании многообразий).
\end{proof}

\begin{example}
	в $\mathbb{R}^3$. $x^2+y^2\leq 1, x\geq 0, z\geq 0, z\leq 1$
	
	\begin{center}
		
		\begin{tikzpicture}[->]
		\draw (0,0) -- (xyz cs:x=4);
		\draw (0,0) -- (xyz cs:y=4.5);
		\draw (0,0) -- (0.52,-1.06,1.6);
		\draw (1.25,0) arc(0:-92:1.25 and 0.5);
		\draw (1.25,0) arc(0:90:1.25 and 0.5);
		
		\draw (1.25,3.5) arc (0:-90:1.25 and 0.5);
		\draw [dashed] (1.25,3.5) arc (0:-90:1.25 and -0.5);
		\draw (1.25,3.5) -- (1.25,0);  
		
		\fill [opacity =0.6, color = blue] (1.25, 0) -- (1.25, 3.5) 
		arc(0:-90:1.25 and 0.5) -- (0, -0.5) node[midway, right, color =black]{} arc(270:360:1.25 and 0.5) ;
		\end{tikzpicture}

		
	\end{center}
-- грань тела, $2$-мерное многообразие.

\end{example}


\subsection{Касательное и нормальное пространства}

\begin{definition}
	Пусть $\gamma : [a, b] \to \mathbb{R}^n \in C^1$, тогда вектор $\gamma'(t) \in \mathbb{R}^n$ называется вектором скорости кривой $\gamma$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Вектор $\vec{v} \in \mathbb{R}^n$ называется касательным к множеству 
	$M \subseteq \mathbb{R}^n$ в точке $x_0 \in M$, если это вектор скорости некоторой кривой, лежащей в $M$, т.е. существует кривая
	$\gamma : [0, \varepsilon] \to M$, такая что $\gamma(0) = x_0$ и $\gamma_t'(0) = \vec{v}$.
\end{definition}

Множество касательных векторов к $M$ в точке $x_0$ обозначается $T_{x_0}M$.

\begin{task}
	Пусть $\gamma : (a, b) \to \mathbb{R}^n$ -- параметризованная кривая, $\varPsi : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$ -- $C^1$-диффеоморфизм. Показать, что если $v$ -- вектор скорости кривой $\gamma$ в точке $t_0 \in (a,b)$, то $d \varPsi_{\gamma(t_0)} \langle v \rangle$ -- вектор скорости кривой $\Gamma = \varPsi \circ \gamma$ в точке $t_0$.
\end{task}

\begin{proof}[Решение]
	Воспользуемся правилом дифференцирования композиции:
	
	\begin{equation*}
		d(\varPsi \circ \gamma) \langle t_0 \rangle = d(\varPsi_{\gamma(t_0)}) \langle \gamma(t_0) \rangle = 
		d(\varPsi_{\gamma(t_0)}) \langle v \rangle.
	\qedhere
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{lemma}
	Коллинеарный касательному вектору так же является касательным вектором, т.е. 
	если $\vec{v} \in T_{x_0}M$, то $\forall \lambda > 0 \; \lambda \vec{v} \in T_{x_0}M$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	По условию, существует кривая $\gamma \subset M$, для которой $\vec{v}$ является вектором скорости. Зададим кривую $\tilde{\gamma}(t)=\gamma(\lambda t)$ и проверим, что вектор $\lambda \vec{v}$ является ее вектором скорости. Действительно 
	
	\begin{equation*}
		\tilde{\gamma}'(0) = \lambda \gamma'(0) = \lambda \vec{v}
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{theorem}[О множестве касательных векторов]
	Если $M \subseteq \mathbb{R}^n$ --- $C^1$-гладкое $k$-мерное многообразие,
	$x_0 \in M$, тогда:
	
	\begin{enumerate}
		\item 
		Если $x_0 \in M \setminus \partial M$, то $T_{x_0}M \simeq 
		\mathbb{R}^k$.
		
		\item 
		Если $x_0 \in \partial M$, то $T_{x_0}M \simeq 
		\mathbb{R}_+^k$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
	По определению $k$-мерного многообразия, для каждого $x_0 \in M$ существует $U$ --- окрестность $x_0$ и существует $ C^r$-диффеоморфизм $\Phi : U \to \Phi (U)$, такой что $\Phi(x_0)=0$ и $\Phi(U \cap M) = V \times \{0\}^{n-k}$, где $V$ --- окрестность нуля в $\mathbb{R}^k$.
	
	Под действием $\Phi$ кривая перейдет в кривую.
	
	$\gamma : [0, \varepsilon] \to M \implies \Gamma(t) = 
	\Phi(\gamma(t)) = (x_1(t), \ldots, x_k(t), 0, \ldots, 0) 
	\implies \Gamma'(t) =(x'_1(t), \ldots, x'_k(t), 0, \ldots, 0)$.
	
	$\Gamma'(t) = (\Phi(\gamma(t)))' = D \Phi_{\gamma(t)} \langle\gamma'(t)\rangle$ ---
	линейное отображение, такое, что $\det D \Phi \not = 0$.
	
	$T_{x_0}M = D \Phi^{-1} (\mathbb{R}^k \times \{0\}^{n-k}) \implies T_{x_0}M$ - $k$-мерная плоскость (т.к. дифференциал переводит плоскость в плоскость). 
\end{proof}

\begin{definition}
	Нормальное пространство $N_{x_0}M$ к дифференцируемому многообразию в точке $x_0$ -- это ортогональное дополнение к касательному пространству $T_{x_0}M$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Пусть $M \subset \mathbb{R}^n$ и $x_0 \in M$, тогда если $\dim M = k$ то,
	$\dim T_{x_0}M = k$ и $\dim N_{x_0}M = n - k$.
\end{lemma}

\begin{theorem}[О базисе касательного пространства]
	Пусть многообразие $M$ задано параметрически:
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
		x_1 = f_1(t_1,\ldots, t_k), \\
		\ldots \\
		x_n = f_n(t_1,\ldots, t_k).
		\end{cases}
	\end{equation*},
	где $(t_1,\ldots,t_k) \in U$.
	
	Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^k$ --- открытое множество, $f : U \to \mathbb{R}^n$, $f \in C^r$ и $t^0 \in U$. Тогда, если $M = f(U)$ -- многообразие и $\rank Df = k$, то $\{\frac{\partial f}{\partial t_1} (t^0), \ldots, \frac{\partial f}{\partial t_k} (t^0) \}$ -- базис в $T_{f(t^0)}M$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $t^0 \in U$, определим $\Gamma_j = t^0 + t \cdot \vec{e_j}$, тогда 
	$\gamma_j(t)=f(\Gamma_j(t))$ --- кривая на многообразии.
	
	Найдем её касательный вектор в точке $t^0$: $\gamma_j'(t^0) = 
	\frac{d}{dt} f(t^0 + t \cdot \vec{e_j}) = \frac{\partial f}{\partial t_j}(t^0) \in T_{f(t^0)}M$.
	
	Набор векторов $\left\{\frac{\partial f}{\partial t_i}\right\}_{i=1}^{k}$ является линейно независимым и их количество равно размерности касательного пространства.
\end{proof}

\begin{theorem}
	Пусть многообразие $M$ задано системой уравнений:
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	f_1(x_1, \ldots, x_n) = a_1,
	\\
	\ldots
	\\
	f_k(x_1, \ldots, x_n) = a_k.
	\end{cases}
	\end{equation*}
	и $f_1, \ldots, f_k : U \to \mathbb{R}$, $f_i \in C^r \; \forall \, i \leq k$ , $U \subseteq \mathbb{R}^n$ -- открытое множество, а так же $\rank (\frac{\partial f_i}{\partial x_j})=k$, тогда система уравнений
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	df_1(x_0)\langle\vec{v}\rangle = 0,
	\\
	\ldots
	\\
	df_k(x_0)\langle\vec{v}\rangle = 0.
	\end{cases}
	\end{equation*}
	задает $T_{x_0}M$, а $\{\nabla f_1(x_0), \ldots, \nabla f_k(x_0)\}$ базис в $N_{x_0}M$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $x_0 \in M$. Возьмем вектор $\vec{v} \in T_{f(t_0)}M$, тогда по определению существует кривая $\gamma : [0, \varepsilon] \to M$, такая что $\gamma(0) = x_0$ и $\gamma_t'(0) = \vec{v}$.
	
	$f(\gamma(t)) = 0 \implies 0=f(\gamma(t))'=df_{f(t)}\langle\gamma'(t)\rangle$.
	
	Подставим $t=0 \implies 0 = df_{x_0}\langle\vec{v}\rangle$. Из этого равенства следует, что: 
	
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	df_1(x_0)\langle\vec{v}\rangle = 0
	\\
	\ldots
	\\
	df_k(x_0)\langle\vec{v}\rangle = 0
	\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Заметим, что $0 = df_{x_0}\langle\vec{v}\rangle = \nabla f_j(x_0) \cdot \vec{v}$, из чего получаем, что 
	\\
	$\{\nabla f_1(x_0), \ldots, \nabla f_k(x_0)\}$ -- базис в $N_{x_0}M$, т.к. $T_{f(t_0)}M \perp N_{x_0}M$.
\end{proof}

\subsection{Задача на условный экстремум}

\begin{definition}
	Пусть $M, N$ --- дифференцируемые многообразия, тогда $f : M \to N$ дифференцируема в точке $x_0$, если существует линейное отображение $L : T_{x_0}M \to T_{f(x_0)}N$, такое что для каждой кривой $\gamma : [0, \varepsilon] \to M$, такой что $\gamma \in C^1$, $\gamma(0)=x_0$, $\gamma'(0)=\vec{v} \in T_{x_0}M$, выполняется $f(\gamma(t)) = f(x_0) + tL(\vec{v}) + o(t)$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Необходимое условие экстремума]
	Пусть $f: M \to \mathbb{R}$ --- дифференцируема и $x_0$ --- её экстремум, тогда $df(x_0) = 0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $\vec{v} \in T_{x_0}M \Longleftrightarrow \exists $ кривая $\gamma : [0, \varepsilon] \to M$, такая что $\gamma(0) = x_0$ и $\gamma_t'(0) = \vec{v}$.
	
	Для $f \mid_{\gamma} x_0$ - экстремум, следовательно $f(\gamma(t))'(0)=0=df_{x_0}\langle\vec{v}\rangle$.
\end{proof}

Пусть $f: U \to \mathbb{R}$, $U \subseteq \mathbb{R}^n$ -- открытое множество, $M \subseteq U$ --- $k$-мерное многообразие. Ставится задача: найти экстремум на многообразии $f\mid_{M}$.

\begin{theorem}[Необходимое условие условного экстремума]
	Если $x_0 \in M$ -- точка экстремума $f$, то $df\mid_{T_{x_0}M} = 0 \Leftrightarrow \nabla f(x_0) \in N_{x_0}M$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $\vec{v} \in T_{x_0}M \Longleftrightarrow \exists $ кривая $\gamma : [0, \varepsilon] \to M$, такая что $\gamma(0) = x_0$ и $\gamma_t'(0) = \vec{v}$.
	
	Тогда $x_0$ - экстремум $f(\gamma(t))$ и $f(\gamma(0)) = 0$. Заметим, что $f(\gamma(t))= df_{\gamma(0)}\langle \gamma'(0)\rangle=df_{x_0} \langle \vec{v} \rangle$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Метод множителей Лагранжа]
	Пусть $f, \varphi_1, \ldots, \varphi_k : U \to \mathbb{R}$, $U \subseteq \mathbb{R}^n$. Тогда, если $x_0$ --- условный экстремум при условиях $\varphi_1(\bar{x}) = 0, \ldots, \varphi_k(\bar{x})  = 0$, то $dL(x_0) = 0$, где $L(\bar{x}, \lambda_1, \ldots, \lambda_k)=f(\bar{x}) - \lambda_1\varphi_1(\bar{x}) - \ldots - \lambda_k\varphi_k(\bar{x})$ -- функция Лагранжа.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Рассмотрим $L(\bar{x}, \lambda_1,\ldots,\lambda_k)$. $\frac{\partial L}{\partial \lambda_j}(x) = - \varphi_j(x) = 0 \Rightarrow x$ -- решение системы уравнений. 
	
	Возьмем частную производную $L$ по $x_j$:
	\[ \frac{\partial L}{\partial x_j} (x, \lambda) = \frac{\partial f}{\partial x_j}(x) - 
	\lambda_1\frac{\partial \varphi_1}{\partial x_j}(x) - 
	\ldots - \lambda_k \frac{\partial \varphi_n}{\partial x_j}(x) = 0, \]
	отсюда $\nabla f(x) = \lambda_1\nabla\varphi_1(x) + \ldots +
	\lambda_k\nabla\varphi_k(x) $ -- градиенты $\nabla\varphi_i$ -- это нормали, следовательно, их линейная комбинация тоже нормаль. Таким образом, $\nabla f$ -- нормаль к поверхности и выполнено необходимое условие условного экстремума.
	\end{proof}


% лекция 26.02

\begin{lemma}[Правило дифференцирования вдоль кривой] 
	\label{CurveDiffRule}
	\
	
	Пусть $f: U \to \mathbb{E} \in C^2, U \subseteq \mathbb{R}^n$ -- открытое множество 
	и $\gamma:[a, b] \to U \in C^2$ -- кривая. Тогда
	\begin{enumerate}
		\item 
		$(f\circ\gamma)'(t) = df_{\gamma(t)} \langle \gamma'(t)\rangle,$
		\item 
		$(f\circ\gamma)''(t) = d^2f_{\gamma(t)} \langle \gamma'(t), 
		\gamma'(t)\rangle + df_{\gamma(t)} \langle \gamma''(t) \rangle.$
	\end{enumerate}
\end{lemma}

	Есть два способа доказательства, здесь будет приведен самый оптимальный. Другой способ вы сможете найти в своих лекциях ;-)
\begin{proof}
	$(f \circ \gamma)''(t) = \left(df_{\gamma(t)}\langle \gamma'(t) \rangle\right)'_t $ -- дифференцирование сложной функции.
	
	Напомним, что $d_x\left(df_x\langle \vec{v}\rangle\right) = d^2f(x)\langle \vec{v} \rangle$ и
	$d_{\vec{v}} \left(df_x \langle \vec{v} \rangle\right) = df_x.$
	
	Отсюда имеем $\left( df_{\gamma(t)}\langle \gamma'(t)\rangle \right)'_t = 
	d^2f_{\gamma(t)} \langle \gamma'(t), \gamma'(t) \rangle + df_{\gamma(t)} \langle \gamma''(t) \rangle.$
	
\end{proof}

Теперь мы готовы сформулировать достаточное условие экстремума.

Перед доказательством заметим, что если $\varphi_1,\ldots, \varphi_n$ -- уравнения связи, то $x \in M$ (лежит в многообразии) тогда и только тогда, когда 
\begin{equation*}
\begin{cases}
\varphi_1(x) = 0,
\\
\ldots
\\
\varphi_n(x) = 0.
\end{cases}
\end{equation*}


\begin{theorem}[Достаточное условие экстремума в методе множителей Лагранжа]
	Пусть $U \subset \mathbb{R}^n$, $f, \varphi_1,\ldots, \varphi_k: U \to \mathbb{R} \in C^2$, 
	$\rank \left(\frac{\partial \varphi_i}{\partial x_j}\right) = k$ всюду, то. Определим функию Лагранжа как
	$L(x, \lambda_1,\ldots, \lambda_k) = f(x) - \lambda_1\varphi_1(x) - \ldots - \lambda_k \varphi_k(x) $, тогда,
	если $dL(x_0,\lambda_0) = 0$, то при $d_x^2L(x_0, \lambda_0) > 0$ -- $x_0$ --- точка минимума, а при
	$d_x^2 L(x_0, \lambda_0) < 0 $  --- точка максимума.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $dL(x_0,\lambda_0) = 0, d_x^2 L(x_0, \lambda_0)\mid_{T_{x}M\times T_{x}M} > 0$. 
	
	$ dL(x_0,\lambda_0) = 0 \iff \frac{\partial L}{\partial x} = 
	\frac{\partial f}{\partial x} - \sum_{j = 1}^{k} \lambda_j\frac{\partial \varphi}{\partial x_j} = 0
	\iff \nabla f(x_0) = \sum_{j = 1}^{k} \lambda_j\nabla\varphi_j.$ 
	Кроме того, $\frac{\partial L}{\partial x} = 0 = - \varphi_j \iff x_0 \in M$.
	Следовательно,  
	$\nabla f(x) \in N_{x_0}M \iff df_{x_0} \mid_{T_{x_0}M} = 0$.
	
	Возьмем произвольную $\gamma:(-\varepsilon, \varepsilon) \to M \in C^2, \gamma(0) = x_0$. 
	Посмотрим, как ведет себя функция $f$ на кривой $\gamma$, т.е. ограничение функции на эту кривую.
	
	Рассмотрим $f \circ \gamma : (-\varepsilon, \varepsilon) \to \mathbb{R}$. 
	По лемме \ref{CurveDiffRule} $(f\circ\gamma)'(t) = df_{\gamma(t)}\langle \gamma'(t)\rangle.$
	
	$(f \circ \gamma)'(0) = df_{x_0}\langle \gamma'(0)\rangle = 0$. 
	
	Поскольку образ кривой лежит в многообразии
	\begin{equation*}
	\gamma(t) = x \in M \iff
		\begin{cases}
		\varphi_1(\gamma(t)) \equiv 0, \\
		\ldots \\
		\varphi_k(\gamma(t)) \equiv 0.
		\end{cases}
	\end{equation*} 
	Подставим $\gamma(t) = x$ в $L(x, \lambda)$, получим
	\[ L(\gamma(t), \lambda) = f(\gamma(t)) - \lambda_1\varphi_1(\gamma(t)) - \ldots -
	\lambda_k\varphi_k(\gamma(t)) = f(\gamma(t)) \]
	далее,
	\[ (f \circ \gamma)''(t) = (L(\gamma(t), \lambda))'_{tt} =
	d_x^2 L\langle \gamma'(t), \gamma'(t) \rangle + d_x L\langle \gamma''(t) \rangle. \]
	подставим ноль
	\[ (f \circ \gamma)''(0) = d_x^2 L\langle \gamma'(0), \gamma'(0) \rangle + 0 > 0. \]
	Имеем, что $f \circ \gamma: (-\varepsilon, \varepsilon) \to \mathbb{R},
	 (f \circ \gamma)'(0) = 0, (f \circ \gamma)''(0) > 0$. 
	 Следовательно, $t = 0$ является точкой минимума для $f \circ \gamma$.
	 
	 Таким образом, $x_0$ -- точка минимума для любой кривой $\gamma \subseteq M$,
	 проходящей через $x_0$. Следовательно, $x_0$ -- точка минимума для $f\mid_{M}.$
\end{proof}

\begin{example}
	Найти экстремумы функции
	$f(x, y, z) = x^2 - 2x + y^2 - z^2$ на $x^2 + y^2 \leq 4, 0 \leq z \leq 1.$
\end{example}

% Лекция 28.02.19

\subsection{Площадь поверхности}

~~Пусть $v_1, \ldots, v_n \in \mathbb{R}^n$. 
Из прошлого семестра, мы знаем, что $n$-мерный объем параллелепипеда
 $\text{П} (v_1, \ldots, v_n)= \{ t_1 v_1 + \ldots, t_n v_n : t_i \in [0, 1] \}$, 
 натянутого на набор векторов $v_1, \ldots, v_n \in \mathbb{R}^n$ может быть вычислен по формуле 
 $|\text{П}| = | \det [v_1, \ldots, v_n] |$. 
 Так же он может быть вычислен с помощью определителя матрицы Грамма, полагая 
 $A = [v_1, \ldots, v_n]$, из $(\langle v_i, v_j \rangle)_{ij}=A^{T}A$ получаем:
  $\det A^{T}A = \det A^T \det A = (\det A)^2 = (| \text{П} |)^2$.

Вспомним так же, как изменяется мера при отображениях.

Пусть $L : \mathbb{R}^k \to \mathbb{R}^n$ - линейное отображение. Мы знаем, что для любого измеримого множества $E \subseteq \mathbb{R}^k$, мера его образа вычисляется по формуле $| L(E) | = J_L | E | = | \det L | | E |$.

Если же отображение $\varphi \in C^1$ не является линейным, мы можем приблизить его линейным и получить формулу локального искажения меры:

\begin{equation*}
J_{\varphi(x)} = \lim\limits_{r \to 0} \frac{| \varphi(Q(x,r) ) |}{| Q(x,r)) |} = | \det D \varphi(x) |
\end{equation*}

Из чего мы получаем, что для каждого измеримого множества $E$, мера его образа вычисляется по формуле $| \varphi(E) | = \int\limits_{E} J_{\varphi(x)}$.

Поскольку мы работаем не со всем пространством, мы можем расширить эти определения.

\begin{theorem}[Объем k-мерного параллепипеда]
	Пусть $v_1, \ldots, v_k \in \mathbb{R}^n, k \leq n$. Тогда $| \text{П} (v_1, \ldots, v_n) |_k = \sqrt{\det(\langle v_i, v_j \rangle)}$. Обозначив за $A = [v_1, \ldots, v_n]$, это выражение можно записать ввиде $| \text{П} | = \sqrt{\det A^* A}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $k$-мерная гиперплоскость $L$ содержит в себе параллелепипед $\text{П}$.
	
	Существует ортогональное преобразование $Q : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n$, такое что $Q(L) = \mathbb{R}^k \times \{0\}^{n-k}$. Применим это преобразование к набору векторов, на которые натянут параллелепипед: $Q(v_i)=(a_{1i}, \ldots, a_{kj}, 0, \ldots, 0)^T$.
	
	Заметим, что ортогональное преобразование не меняет объем.
	
	\begin{equation*}
		A = [v_1; \ldots; v_k] \quad QA = 
		\begin{pmatrix}
			\theta \\
			0
		\end{pmatrix} 
		\text{где} \; \theta -  k \times k \text{матрица}
	\end{equation*}
	
	Используя равенство $(QA)^* QA = \theta^* \theta$, получаем требуемое утверждение:
	
	\begin{equation*}
		|Q(\text{П})|_k=|\text{П}|_k=|\det \theta|=\sqrt{\det \theta^* \theta}=\sqrt{\det (QA)^* QA}=\sqrt{\det A^* A}
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{definition}
	Пусть $A$ ---  матрица, имеющая из $n$ строк и $k$ столбцов и $M(n,k) = \{I = (i_1, \ldots, i_k) \in \mathbb{N}^k : 1 \leq  i_1 < i_2 < \ldots < i_k \leq n \}$ - множество мультииндексов. Тогда $A_I$ --- минор, составленный из $i_1, i_2, \ldots, i_k$ строк матрицы $A$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Формула Бине-Коши]
	Пусть $A$ ---  матрица, имеющая из $n$ строк и $k$ столбцов, тогда $\det A^* A = \sum\limits_{I \in M(n,k)}^{} \det^2 A_I$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Докажем более общее утверждение: пусть $A, B = (n, k)$-матрицы, тогда $\det A^* B = \sum\limits_{I \in M(n, k)} \det A_I \det B_I$.
	
	Пусть $A = [u_1; \ldots; u_n]$ и $B = [v_1, \ldots, v_n]$, определим отображения $L_1$ и $L_2$ следующим образом:
	
	\begin{equation*}
		L_1 \langle u_1, \ldots, u_k, v_1, \ldots, v_k \rangle = \det A^* B 
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
		L_2 \langle u_1, \ldots, u_k, v_1, \ldots, v_k \rangle = \sum\limits_{I \in M(n, k)} \det A_I \det B_I
	\end{equation*}
	
	Заметим, что $L_1$ и $L_2$ линейны по каждому аргументу, следовательно, чтобы доказать, что $L_1=L_2$ достаточно доказать что они одинаково действуют на базис (TODO: ????).
	\begin{equation*}
	L_1 \langle e_{i1}, \ldots, e_{ik}, e_{j1}, \ldots, e_{jk} \rangle = \delta_{IJ} = L_2 \langle e_{i1}, \ldots, e_{ik}, e_{j1}, \ldots, e_{jk} \rangle
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{corollary}
	Пусть $L : U \subseteq \mathbb{R}^k \to \mathbb{R}^n$ --- линейное отображение, такое, что $\rank L = k \leq n$. Тогда для каждого измеримого множества $A$, $L(A)$ --- измеримо и $| L(A) |_k = J_L |A|_k$, где $J_L = \sqrt{\det L^* L}$.
\end{corollary}

\begin{corollary}
	Пусть $\text{П}$ -- $k$-мерная плоскость в $\mathbb{R}^n$ и $\varphi : \mathbb{R}^k \to \text{П}$ - $C^1$-диффеоморфизм. Тогда для каждого измеримого $E \subset \mathbb{R}^k$, $\varPi(E)$ - измеримо и $|\varphi(E)|_k=\int_{E}^{} J_{\varphi}(x)dx$, где $J_{\varphi} = \sqrt{\det D \varphi^* (x) D \varphi(x)}$.
\end{corollary}

Из формулы Коши-Бине так же можно получить выражения для скалярного и векторного произведения. 

К примеру, взяв за $A$ некоторый вектор $v \in \mathbb{R}^n$, можно получить:

\begin{equation*}
	v^T v = \langle v, v \rangle = |v|^2=\sum\limits_{i=1}^n v_i^2
\end{equation*}

Аналогично, если разместить векторы $u, v \in \mathbb{R}^3$ в столбцы матрицы $A$, получим (TODO: расписать это подробнее):

\begin{equation*}
	A^2 = 
	\begin{vmatrix}
		u_1 & v_1 \\
		u_2 & v_2 \\
	\end{vmatrix}
	+
	\begin{vmatrix}
	u_1 & v_1 \\
	u_2 & v_3 \\
	\end{vmatrix}
		+
	\begin{vmatrix}
	u_2 & v_2 \\
	u_3 & v_3 \\
	\end{vmatrix}
	= |u \times v|^2
\end{equation*}

Теперь мы готовы определить меру на многообразиях.

Пусть $M \subseteq \mathbb{R}^n$ --- $k$-мерное $C^1$-гладкое многообразие, заданное параметрически, т.е. существует $\varphi : U \subseteq \mathbb{R}^k \to \mathbb{R}^n$, такое что $\varphi \in C^1$ и $M=\varphi(U)$. 

\begin{equation*}
\varphi = 
\begin{cases}
	x_1 = \varphi_1(t_1, \ldots, t_k), \\
	\vdots \\
	x_n = \varphi_n(t_1, \ldots, t_k),
\end{cases}
\quad 
(t_1, \ldots, t_k) \in U
\end{equation*}

Определим меру $k$-мерной площади $S^k$ на параметрически заданном многообразии $M$.

\begin{definition} 
	\label{kDimSquare}
	Пусть $E \subseteq U \subseteq \mathbb{R}^k$ --- измеримо по $|.|_k$, тогда $\varphi(E)$ назовем измеримым по $S^k$ и будем вычислять его меру как $S^k(\varphi(E)) := \int\limits_{E} J_{\varphi}(t)dt$, где $J_{\varphi}(t)=\sqrt{\det D \varphi^*(t) D \varphi(t)}$.
\end{definition}

Внимательный читатель задастся вопросом: а не зависит ли наша мера от параметризации многообразия?

\begin{lemma}
	Пусть  $\varphi : U \subseteq \mathbb{R}^k \to \mathbb{R}^n$ и  $\psi : V \subseteq \mathbb{R}^k \to \mathbb{R}^n$ --- различные параметризации многообразия, такие что $\rank D \varphi = \rank D \psi = k$. Тогда $\int\limits_{U} J_{\varphi}(t)dt = \int\limits_{V} J_{\psi}(t)dt$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Рассмотрим $\psi^{-1} \circ \varphi$ --- отображение между $U$ и $V$.
	
	Очевидно, что $\psi^{-1} \circ \varphi$ является биекцией и $\det D \psi^{-1} \circ \varphi \not= 0$. Следовательно, $\psi^{-1} \circ \varphi$ -- $C^1$-диффеоморфизм.
	
	Сделаем замену переменных $y = \psi^{-1} (\varphi (x))$ в интеграле:
	
	\begin{multline*}
		\int\limits_{V} \sqrt{\det D \psi^* (y) D \psi (y)} dy = 
		\int\limits_{U} \sqrt{\det D \psi^* (\psi^{-1} \circ \varphi (x)) D \psi (\psi^{-1} \circ \varphi (x)) } \\ 
		|\det D \psi^{-1} \circ \varphi (x)|dx = \int\limits_{U} \sqrt{\det D \psi^* (\psi^{-1} \circ \varphi (x)) D \psi (\psi^{-1} \circ \varphi (x)) } \\ \sqrt{\det D (\psi^{-1} \circ \varphi)^* (x) \det D \psi^{-1} \circ \varphi (x)} dx
	\end{multline*}
	
	Заметим, что: 
	\begin{equation*}
		D \psi(\psi^{-1} \circ \varphi) = D \psi (\psi^{-1} \circ \varphi) \cdot D (\psi^{-1} \circ \varphi) = D \varphi
	\end{equation*}
	
	% и $D \psi^*(\psi^{-1} \circ \varphi) = D \psi^* (\psi^{-1} \circ \varphi) \cdot D (\psi^{-1} \circ \varphi) = D \varphi^*$%.
	
	Осталось применить то, что произведение определителей равно определителю произведения и подставить это равенство в интеграл.
\end{proof}

Рассмотрим некоторые свойства меры $S^k$:

\begin{enumerate}
	\item Счетная аддитивность. 
	
	Пусть $\{M_i\}_{i \in N}$ -- не более чем счетный дизъюнктный набор множеств, тогда $S^k(\bigcup M_i) = \sum\limits_{i} S^k(M_i)$.
	
	\item Меру можно доопределить для кусочно-гладкого многообразия, так как мера множества размерности меньше $k$ равна нулю в мере $S^k$.
\end{enumerate}

\begin{example}
	Вывести формулу длины кривой $\gamma : [a, b] \to \mathbb{R}^n$ с помощью меры $S^k$.
\end{example}

\begin{proof}[Решение]
	\begin{equation*}
	\gamma(t) = 
	\begin{pmatrix}
	x_1(t) \\
	\vdots \\
	x_n(t)
	\end{pmatrix}
	\quad	
	D \gamma(t) = 
	\begin{pmatrix}
	x_1'(t) \\
	\vdots \\
	x_n'(t)
	\end{pmatrix} 
	\text{ - вектор скорости}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
	\sqrt{\det D \gamma^* (t) D \gamma (t)} = \sqrt{{x'}_1^2 + \ldots + {x'}_n^2} = |\gamma'(t)|
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
	l(\gamma) = \int\limits_{a}^{b} |\gamma'(t)|dt
	\end{equation*}
\end{proof}

% Лекция 01.03.19

\begin{definition}
	Мера угла -- длина дуги единичной окружности с центром в начале угла.
\end{definition}

\begin{example}\label{v-2N1c}
	Многообразие какой размерности задаёт параметрическая система
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	x = t\cos \theta, & t \in (0, 2), \\
	y = t\sin \theta, & \theta \in (0, \frac{\pi}{2}), \\
	z = \theta ?
	\end{cases}
	\end{equation*}
	Вычислите площадь этого многообразия.
	
	\textit{Решение.}
	В силу теоремы \ref{thParamManifold} размерность многообразия, задаваемого системой будет равна 2.
	
	Теперь вычислим площадь этого многообразия, используя определение \ref{kDimSquare}. Для этого найдем $J_\varphi(t)$. 
	
	\begin{equation*}
		D\varphi(t) = 
		\begin{pmatrix}
			\sin\theta & t\cos\theta \\
			\cos\theta & -t\sin\theta \\
			0 & 1
		\end{pmatrix}, 
		\quad
		D\varphi^*(t) = 
		\begin{pmatrix}
		\sin\theta & \cos\theta & 0 \\
		t\cos\theta & -t\sin\theta & 1
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	тогда
	\begin{equation*}
		J_\varphi(t) =  \sqrt{\det D\varphi^*(t)D\varphi(t)} = \det
		\begin{pmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & t^2 + 1
		\end{pmatrix}^{1/2}
		= \sqrt{t^2 + 1}
	\end{equation*}
	
	и, следовательно,
	\begin{equation*}
		\int\limits_E \sqrt{t^2 + 1} = \int\limits_{0}^{2}dt\int\limits_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{t^2 + 1}d\theta = 
		 \frac{\pi}{2}\int\limits_{0}^{2} \sqrt{t^2 + 1} dt
	\end{equation*}
	
	сделаем замену $ t = \tan p, dt = \frac{dp}{\cos^2(p)} $
	
	\begin{equation*}
		\frac{\pi}{2}\int\limits_{0}^{\arctan(2)} \sqrt{\tan^2(p) + 1} \frac{dp}{\cos^2(p)}
	\end{equation*}
	так как $\sqrt{\tan^2(p) + 1} = \frac{1}{\cos(p)}$
	\begin{eqnarray}\nonumber
		\frac{\pi}{2}\int\limits_{0}^{\arctan(2)}  \frac{dp}{\cos^3(p)} = \frac{\pi}{4} \left( 
		t\sqrt{t^2 + 1} + \mathrm{arcsinh}(t) \right) \bigg|_0^{2} =\\\nonumber \frac{\pi}{4} \left( 2\sqrt{5} +  \mathrm{arcsinh}(2)\right)
	\end{eqnarray}
	
	Как мы видим, ответ получился довольно страшный, тем не менее задача решена.
\end{example}

\subsection{Площадь графика функции}


Пусть $f: U \to \mathbb{R}^n \in C^1$, где $U \subseteq \mathbb{R}^n$ её график -- $n$-мерное многообразие 
$\Gamma_f = \{ (\bar{x}, f(x)) \in \mathbb{R}^{n + 1} \}.$

Чтобы найти $S^k$ надо параметризовать график функции. 
Пусть 
\begin{equation*}
\varphi:
	\begin{cases}
	x_1 = x_1, \\
	\ldots \\
	x_n = x_n, \\
	y = f(x_1, \ldots, x_n).
	\end{cases}
\end{equation*}
-- параметризация графика.
Тогда $S^k(\Gamma_f) = \int_U J_{\varphi}(x) dx.$

Посчитаем $D\varphi$. 

\[
	D\varphi = 
\begin{pmatrix}
	1 & & \\
	& \ddots & \\
	& & 1 \\\hline
	\frac{\partial f}{\partial x_1} &
	\ldots & 
	\frac{\partial f}{\partial x_n}
	
\end{pmatrix}_{n \times (n+1)}
\]

Нам нужно посчитать определитель матрицы $\det D\varphi^*
D\varphi$. Если мы будем считать «в лоб»:

\begin{equation*}
	D\varphi^* D\varphi = E +
	\left( \frac{\partial f}{\partial x_i} \cdot
	\frac{\partial f}{\partial x_j} \right)_{i, j}
\end{equation*}

Получилась довольно сложная конструкция.
Определитель проще вычислить по формуле Бине-Коши. 
\[\det D\varphi^*D\varphi = 1 + f_{x_1}^2 + f_{x_2}^2 + \ldots
+ f_{x_n}^2 = 1 + |\nabla f|^2\]
Отсюда получаем, что 
\begin{equation*} 
	S^k(\Gamma_f) = \int\limits_U \sqrt{1 + |\nabla f(x) |^2}\ dx 
\end{equation*}

Свойство формулы \ref{kDimSquare}:
\begin{itemize}
	 \item 
	 \begin{equation}
	 \label{SkNLinear}
	 	S^k(\lambda M) = \lambda^k S^k(M)
	 \end{equation}
	 
	 \begin{proof}
		 $S^k(\lambda M) = $
	 \end{proof}
	 
\end{itemize}

\begin{example}[Вывод частной формулы из общей]
	Пусть $f: [a, b] \to \mathbb{R}_+$
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[el/.style args={#1,#2}{draw,ellipse,minimum width=#1, minimum height=#2},outer sep=0pt,>=latex']
	
	\draw[->] (-1, -0.05) -- (4, -0.05);
	\draw[->] (-0.5,-1.5) -- (-0.5,2);

	\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{\textit{y}}]
	(Y) at (-0.5,2);
	\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{\textit{x}}]
	(Y) at  (4,-0.05);
	arc(0:-90:1 and -1) -- (1, 1) node[midway, right, color =black]{} arc(270:360:1 and 1) ;
	
	\node(el-1) [el={.75cm,2cm}]at (0,0){};
	
	\node(el-2) [el={.75cm,2cm},fill=green!5]at (3,0){} (el-2.90)node [above right]{};
	
	\path [fill=white] (el-1.87)rectangle([shift={(1cm,-.1cm)}]el-1.-87);
	\draw (3.95, -0.05) -- (3, -0.05);
	\draw (0, -0.05) -- (1.1, -0.05);
	\draw (el-1.87)to[bend right=20](el-2.93) (el-1.-87)to[bend left=20](el-2.-93);
	
	\begin{scope}
	\path[clip](1,-1)rectangle(1.5,1);
	\node(el-3) [el={.6cm,1.4cm},densely dashed,thin]at (1.5,0){};
	\end{scope}
	
	\draw[densely dashed,thin] (el-1.-160)to[bend left=10](el-2.-160);	
	
	\end{tikzpicture}
	\end{center}

	-- поверхность, полученная вращением кривой относительно оси $Ox$.
	
	Для того, чтобы вывести формулу, нам нужно параметризовать поверхность.
	Должно быть два параметра $(x, \varphi)$.
	Воспользуемся цилиндрической системой координат: 
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
		x = x, \\
		y = f(x)\cos \varphi, \\
		z = f(x)\sin \varphi.
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Вывод формулы: TODO. %TODO
\end{example}

\section{Криволинейные интегралы}
\subsection{Криволинейные интегралы I-рода}

\begin{definition}
	Пусть $M$ -- $n$-мерное дифференцируемое многообразие, задана функция
	$f: M \to \mathbb{E}$ -- измеримая по $S^k$. Тогда интегралом по поверхности назовем 
	\[ \int\limits_M f\ dS^k \]
\end{definition}

Чтобы взять интеграл по поверхности нам нужно: 
\begin{enumerate}
	\item 
	надо выбрать параметризацию
	
	\item 
	подставить параметризацию в интеграл
\end{enumerate}

Если мы выберем некоторую параметризацию $M = \varphi(U)$, то $S^k(M) = \int_U J_{\varphi}(x)dx$, получаем,
 \[ \int_M f(y)dS^k = \int_U f(\varphi(x))\cdot J_\varphi (x)dx \]
 
 
 Свойства интеграла по поверхности
 \begin{enumerate}
 	\item 
 	линейность: если $f, g: M \to \mathbb{E}$ и $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$, то 
 	\[ \int_M (\alpha f + \beta g) dS^k = \alpha \int_M f dS^k + 
 	\beta\int_M g dS^k. \]
 	
 	\item 
 	монотонность: если $f, g: M \to \mathbb{E}$ и $f \leq g$, то
 	\[ \int_M f dS^k \leq \int_M g dS^k. \]
 	
 	\item
 	аддитивность по области определения: если $f: M \to \mathbb{E}$ 
 	и $M_1 \cap M_2 = \emptyset$, то 
 	\[ \underset{M_1 \cup M_2}{\int} f dS^k = 
 	\underset{M_1}{\int} f dS^k +\underset{M_2}{\int}  f dS^k. \]
 	
 	\item 
 	ограниченность: если $f: M \to \mathbb{E}$, то
 	\[ \left| \int_M f dS^k \right| \leq \int_M |f| dS^k.  \]
 	
 \end{enumerate}

\subsection{Объем шара и площадь сферы} %07.03.19

Введем сферическую систему координат в $\mathbb{R}^n$:

\begin{equation*}
	u = 
	\begin{cases}
		x_1 = r \cos \varphi \cos \theta_1 \cos \theta_2 \cdots \cos \theta_{n-2} \\
		x_2  = r \sin \varphi \cos \theta_1 \cos \theta_2 \cdots \cos \theta_{n-2} \\
		x_3 = r \sin \varphi \cos \theta_2 \cdots \cos \theta_{n-2} \\
		\vdots \\
		x_n = r \sin \theta_2 \cdots \cos \theta_{n-2} \\
		
		r \geq 0 \quad \varphi \in [0, 2\pi] \quad \theta_i \in [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}]
	\end{cases}
\end{equation*}

Заметим, что $u(r, \varphi, \theta_1, \ldots, \theta_{n-2})$ - параметризация шара, а $\tilde{u}(\varphi, \theta_1, \ldots, \theta_{n-2})=u|_{r=const}$ --- параметризация сферы.

Обозначим $n$-мерный шар радиуса $r$ как $B_r$. Соответственно $S_r$ - $(n-1)$-мерная сфера радиуса $r$.

Вычислим якобианы $J_u$ и $J_{\tilde{u}}$ этих параметризаций. Нам известно, что $J_u = |\det Du|$ и $J_{\tilde{u}} = |\det D \tilde{u}|$. 

Рассмотрим набор векторов $\{u_r, u_{\varphi}, u_{\theta}, \ldots, u_{\theta_{n-2}} \}$, где $u_s=\{ \frac{\partial x_1}{\partial s}, \ldots, \frac{\partial x_n}{\partial s} \}$. Нетрудно проверить, что этот набор является ортогональным. Следовательно, объем параллелепипеда, который натянут на этот набор можно вычислить как произведение длин векторов набора.

\begin{equation*}
	J_u =|u_r||u_{\varphi}||u_{\theta}|\cdots|u_{\theta_{n-2}}| \quad
		J_{\tilde{u}} =|u_{\varphi}||u_{\theta}|\cdots|u_{\theta_{n-2}}|
\end{equation*}

Вычислим длины этих векторов.

\begin{align*}
	& |u_r| =  1 \\
	& |u_{\varphi}| = r \cos \theta_1 \cos \theta_2 \cdots \cos \theta_{n-2} \\
	& |u_{\theta_1}| = r \cos \theta_2 \cdots \cos \theta_{n-2} \\
 & 	\ldots\\
	& |u_{\theta_{n-3}}|  = r \cos \theta_{n-2} \\
	& |u_{\theta_{n-2}}| = r
\end{align*}

Из того, что $|u_r|=1$ следует, что $J_u = J_{\tilde{u}}$.

Теперь мы можем записать конкретное выражение для $J_u$:

\begin{equation*}
	J_u = r^{n-1} \cos \theta_1 \cos^2 \theta_2 \cdots \cos^{n-2} \theta_{n-2}
\end{equation*}

Из этого следуют формулы объема шара и площади сферы:

\begin{align*}
	|B_R| = \int\limits_0^R dr \int\limits_{0}^{2\pi} d \varphi \int\limits_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} d \theta_1 \cdots \int\limits_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} J_u d \theta_{n-2} = w_n R^n \\
	S^{n-1}(S_r) = \int\limits_{0}^{2\pi} d \varphi \int\limits_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} d \theta_1 \cdots \int\limits_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} J_{\tilde{u}} d \theta_{n-2}
\end{align*}

Так как $J_u = J_{\tilde{u}}$, можно получить другое выражение для объема шара:

\begin{equation*}
	|B_r|=\int\limits_{0}^{R} S^{n-1}(S_r) dr
\end{equation*}

То есть, чтобы найти объем шара нужно вычислить площади сфер, которые в нем содержаться. Так же площадь сферы можно представить ввиде объемов шаров:

\begin{equation*}
	S^{n-1}(S_r) = (w_n r^n)'_r=r w_n r^{n-1}
\end{equation*}

\subsection{Формула коплощади} 

Пусть $\varphi : U \subseteq \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$. Потребуем, чтобы $\nabla \varphi \not= 0$ (т. е. $\rank D \varphi = k$ максимальный). 

Уравнение $\varphi(x) = 0$ задает поверхность в $U$. Эту поверхность можно так же задать как $\varphi^{-1}(0)$. Из этого получаем:

\begin{equation*}
	\int\limits_{a}^{b} S^{n-1}(\varphi^{-1}(t)) dt = \int\limits_{U}^{} J_{\varphi} (x) dx = \int_U |\nabla \varphi| (x) dx
\end{equation*}

\begin{theorem}[Формула коплощади]
	Пусть $\varphi : U \subset \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^k \in C^1$, такая, что $\rank (D \varphi) = k$, тогда верна формула коплощади
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{U}^{} f(x) J_{\varphi}(x) dx = \int\limits_{\mathbb{R}^k}^{}dt \int\limits_{\varphi^{-1}(t)} f(\varphi(t)) dS^{k-1}
	\end{equation*} 
	
	где 
	
	\begin{equation*}
		J_{\varphi(x)} = \sqrt{\det D \varphi (x) \det D \varphi^* (x)} = \sqrt{\det (\langle \nabla \varphi_i, \nabla \varphi_j \rangle)}
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $x_0 \in U$. Мы знаем, что $\rank (\frac{\partial \varphi_i}{\partial x_j}) = k$ --- максимальный. Следовательно, в матрице $D \varphi$ есть $k$ линейно-независимых столбцов. Для простоты будем считать, что это $k$ последних столбцов.
	
	По теореме о выпрямлении, существует $C^1$-диффеоморфизм $\varPhi : V \to W$, где $V$ - окрестность $x_0$, $W$ - окрестность нуля, такая что:
	
	\begin{equation*}
		\varPhi 
		\begin{pmatrix}
			x \\
			z
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			x \\
			h(x, z)
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			x \\
			y
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
	
	Выполним замену переменных в интеграле и воспользуемся формулой Фубини:
	
	\begin{align*}
		\int\limits_{U} f(x,y) J_{\varphi} (x, y) dx dy = \int\limits_{\varPhi^{-1}(U)} f(\varPhi (x, z)) J_{\varphi} (\varPhi (x, z)) J_{\varPhi(x, z)} dx dy = \\
		\int\limits_{\mathbb{R}^k} dz \int\limits_{\varphi^{-1}(U) \cap \mathbb{R}^{n-k}} f(\varPhi (x, z)) J_{\varphi} (\varPhi (x, z)) J_{\varPhi(x, z)} dx
	\end{align*}
	
	Заметим, что $\varPhi^{-1}_{z(x)} = \varPhi^{-1}(x, z)$ при фиксированном $z$ является поверхностью. Возьмем $s=\varPhi^{-1}_z(x)$, тогда
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{U \cap \varphi^{-1}(z)} g(s) dS^{n-k} = \int\limits_{\varphi(U) \cap \mathbb{R}^{n-k}_z} g(\varPhi_z^{-1}(x)) J_{\varPhi^{-1}_z}(x) dx
	\end{equation*}
	
	Теперь нужно подставить это в прошлое уравнение.
	
	\begin{equation*}
	\int\limits_{\mathbb{R}^k} dz \int\limits_{\varphi^{-1}(U) \cap \mathbb{R}^{n-k}} f(\varPhi (x, z)) J_{\varphi} (\varPhi (x, z)) J_{\varPhi(x, z)} dx = \int\limits_{\mathbb{R}^k} dz \int\limits_{U \cap \varphi^{-1}(z)} f(s) \frac{J_{\varphi} J_{\varPhi}}{J_{\varPhi^{-1}_z}}
	\end{equation*}
	
	Для того, чтобы закончить доказательство, нужно лишь доказать, что:
	
	\begin{equation*}
		\frac{J_{\varphi} J_{\varPhi}}{J_{\varPhi^{-1}_z}} = 1
	\end{equation*}
	
	(TODO: продолжение следует)
\end{proof}

%\begin{corollary}
%	Если $P_r : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^k$ - проекция, тогда 
%	
%	\begin{equation*}
%		\int\limits_{U}^{} f(x) dx = \int\limits_{\mathbb{R}^k}^{}dt \int\limits_{\mathbb{R}_t^{n-k}} f(y) dy
%	\end{equation*}
	
%	, где $\mathbb{R}_t^{n-k} = \{(y, s) : s=t\}$ - $(n-k)$-мерная плоскость (TODO: а это точно следствие?).
%\end{corollary}%

Для проекции $P_r : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^k$ формула коплощади превращается в формулу Фубини:

\begin{equation*}
		\int\limits_{U}^{} f(x) dx = \int\limits_{\mathbb{R}^k}^{}dt \int\limits_{\mathbb{R}_t^{n-k}} f(y) dy
\end{equation*}

где $\mathbb{R}_t^{n-k} = \{(y, s) : s=t\}$ - $(n-k)$-мерная плоскость.


\section{Введение в векторный анализ}
\subsection{Дифференциальные формы}

\begin{definition}	Векторным полем на многообразии $M$ называется функция
	 $F : M \to F(x)$, такая что $F(x) \in T_{x}M$.
\end{definition}

Для того, чтобы выяснить, как замена переменных влияет на векторное поле, введем оператор переноса.

\begin{definition}
	Пусть $\varphi : U \to V$ - $C^1$-диффеоморфизм. Тогда оператором переноса  назовем $\varphi^{*}$ и определим результат его действия на функцию $f : V \to \mathbb{E}$ как функцию $\varphi^{*}f : U \to \mathbb{E}$, такую, что $\varphi^{*}f(x)=f(\varphi(x))=(f \circ \varphi)(x)$.
\end{definition}

Выясним как оператор переноса действует на векторное поле. Пусть $v : V \to TV$ - векторное поле, тогда $\varphi^{*}v : U \to TU$ и $\varphi^{*}v(x)=D\varphi_{\varphi(x)} \langle v(\varphi(x)) \rangle$.


{\bf Свойства оператора переноса:}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{1^\circ.}$
{\textsc{Линейность}}

 $\forall \alpha, \beta \in \mathbb{R} \; \forall f, g$ --- функции $\forall u, v$ -- векторные поля.	
	\begin{equation*}
		\varphi^{*}(\alpha f + \beta g)=\alpha\varphi^{*}f + \beta\varphi^{*}g \quad \varphi^{*}(\alpha u + \beta v) = \alpha \varphi^{*}u + \beta\varphi^{*}v
	\end{equation*}
	
\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{2^\circ.}$
{\textsc{мультипликативность}}

 пусть $f : V \to \mathbb{R}$, $v : V \to TV$, $(f \circ v)(g)=f(g)\vec{v}(g)$. Тогда, если $\varphi : U \to V$ --- $C^1$-диффеоморфизм, то $\varphi^{*}(f \vec{v})=\varphi^{*}f \cdot \varphi^{*}v$.
	
\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{3^\circ.}$
{\textsc{перенос композиции является композицией переносов}}

	пусть $\varphi : U \to V$, $\psi : V \to W$ --- $C^1$-диффеоморфизмы, тогда $(\varphi \circ \psi)^{*}=\varphi^{*} \circ\psi^{*}$.
	
	\medskip
	{\bf Свойство} $\mathbf{4^\circ.}$
	{\textsc{перестановочность с дифференциалом}}
	
	$\varphi^{*}d=d \varphi^{*}$.
	


Для доказательства последнего свойства, нам нужно ввести определение дифференциальной формы, а для этого нужно вспомнить некоторые свойства линейных отображений.

Пусть $L : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ --- линейное отображение. Рассмотрим действие $L$ на вектор $v$:
\begin{equation*}
	L\langle v \rangle = L \langle v_1 e_1 + \ldots + v_n e_n \rangle = v_1 L\langle e_1 \rangle + \ldots + v_n L\langle e_n \rangle = v_1 a_1 + \ldots + v_n a_n
\end{equation*}

Из этого уравнения следует то, что всякая линейная функция это скалярное произведение аргумента с некоторым постоянным вектором: $L \langle v \rangle = a \cdot v$.

Введем базис на пространстве линейных отображений $Lin(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}) \simeq \mathbb{R}^n$. 

Набор функций $dx_1, \ldots, dx_n : \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$, таких что $dx_j(v_1, \ldots, v_n)=v_j$, является базисом в $Lin(\mathbb{R}^n, \mathbb{R})$. Следовательно, $L \langle v \rangle = a_1 v_1 + \ldots + a_n v_n = a_1 dx_1 + \ldots + a_n dx_n$.

Обозначим за $\Lambda^k(\mathbb{R}^n)$ пространство алгебраических форм степени $k$ над $\mathbb{R}^n$. В частности $\Lambda^0(\mathbb{R}^n)=\mathbb{R}$ и $\Lambda^1(\mathbb{R}^n)=Lin(\mathbb{R}^n, \mathbb{R})$.

\begin{definition}
	Дифференциальной формой степени $k$ (сокращенно $k$-формой) на $U \subseteq \mathbb{R}^n$ будем называть $w : U \to \Lambda^k(\mathbb{R}^k)$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	Существует так называемый дуализм между $1$-формами и векторными полями, так как каждая $1$-форма изоморфна некоторому векторному полю.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Рассмотрим некоторую $1$-форму $w(x)$, тогда $w(x)=a_1(x) dx_1 + \ldots + a_n(x) dx_n$. Пусть $v(x) = (a_1(x), \ldots, a_n(x))$, тогда $w(x) \langle u \rangle = v(x) \cdot u$. 
\end{proof}

Дифференциал функции так же является $1$-формой. Так что стоит задаться вопросом: а не все ли $1$-формы являются дифференциалом некоторой функции? Пример ниже говорит, что ответ на этот вопрос - нет.

\begin{example}
	$w=xdy$ -- $1$-форма, но не дифференциал.
\end{example}

\begin{proof}
	От противного. Допустим, что $w=df=f_x dx + f_y dy$. Тогда $f_x = 0$ и $f_y = x$. Из курса мы знаем, что для любой функции $f_{xy}=f_{yx}$. Проверим, так ли это в нашем случае. Получаем $f_{xy} = 0 \not = 1 = f_{yx}$. Получили противоречие.
\end{proof}

Рассмотрим как перейти к полярным координатам в форме 	$w=xdy$. Пусть $x = r \cos\varphi$ и $y = r \sin\varphi$, тогда $\varphi^* w = r\cos\varphi d(r\sin\varphi) = r\cos\varphi(\sin\varphi dr + r\cos\varphi d\varphi)=r\sin\varphi\cos\varphi dr + r^2 \cos^2 \varphi d \varphi$.

Определим теперь оператор переноса для $1$-форм.

\begin{definition}
	Пусть $w$ -- $1$-форма на $V$. Пусть $\varphi : U \to V \subseteq \mathbb{R}^n$ --- $C^1$-диффеоморфизм. Тогда $\varphi^{*}w$ --- $1$-форма на $U$ и $\varphi^{*} w(x) \langle v \rangle = w(\varphi(x)) \langle d \varphi(x) \langle v \rangle \rangle$.
\end{definition}

Теперь мы можем доказать 4 свойство оператора переноса.

\begin{lemma}[Четвертое свойство оператора переноса]
	Пусть $\varphi : U \to V$ --- $C^1$-диффеоморфизм, $f : V \to \mathbb{E} \in C^1$, тогда $\varphi^{*}(d f) = d (\varphi^{*} f)$. Заметим так же, что слева от равенства стоит $1$-форма, а справа $0$-форма.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Утверждение следует из следующей цепочки равенств:
	
	\begin{align*}
		\varphi^{*}(df)(x) \langle v \rangle  = df (\varphi (x)) \langle d\varphi(x) \langle v \rangle \rangle = df (\varphi (x)) \circ d \varphi(x) \langle v \rangle =\\ = d (f \circ \varphi )(x) \langle v \rangle = d(\varphi^{*}f)(x) \langle v \rangle
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{example}[Работа векторного поля вдоль кривой]
	Рассмотри одно из физических приложений дифференциальных форм. Мы знаем, что работа силы вычисляется по формуле $A = \vec(F) \cdot \vec{l}$. То есть силу можно рассматривать как дифференциальную форму $A = w_g \langle l \rangle$. А теперь представим, что нам нужно посчитать работу вдоль кривой, где сила не постоянна на всех точках кривой. Получаем $A = \int\limits_{\gamma} \vec{g}(x) \cdot \vec{r}(x) d l(x)$.
\end{example}

\subsection{Ориентация} % Лекция от 19.03.2019

\begin{definition}
	Пусть $V$ --- конечномерное векторное пространство, в нем 
	определены два базиса $u_1,\ldots,u_n$ и $v_1,\ldots,v_n$ связанные
	между собой матрицей перехода $A$ такой, что $v_j = Au_j$ и $\det A \ne 0$.
	Базисы назовем \textit{сориентированными} если $\det A > 0$, и \textit{противоположено ориентированными}
	если $det A < 0$. 
\end{definition}

Ориентация --- класс сориентированных базисов.


\begin{definition}\label{OrientationInRn}
	Пусть $\mathfrak{B}^n$ --- множество базисов в $\mathbb{R}^n$
	\textit{ориентацией} на $\mathfrak{B}^n$ назовем функцию 
	\[ \Theta: \mathfrak{B}^n \to \{-1, 1 \} \]
	такую что:
	\begin{enumerate}
		\item 
		$\Theta$ -- непрерывная,
		
		\item
		$\Theta$ -- кососимметричная.
		

	\end{enumerate}
		то есть, если $\sigma : \{ 1,\ldots, n \} \to \{ 1,\ldots, n \}$ -- перестановка, то 
$\Theta(v_{\sigma_1},\ldots, v_{\sigma_n}) \to 
\sgn \sigma \cdot\Theta(v_{1},\ldots, v_{n})$
\end{definition}

Теперь приведем примеры стандартных ориентаций. 
Они существуют для пространств $\mathbb{R}^1, \mathbb{R}^2$ и $\mathbb{R}^3$.

\begin{itemize}
	\item
	ориентация в $\mathbb{R}^1$
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (-2.5, 0) -- (2.5,0);
			\draw[->] [blue] (0,0) -- (1, 0);
			\draw [blue] (0,-0.07) -- (0,0.07);
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$e_1$}]
			(e) at (0.95, 0.13);
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$\mathbb{R}$}]
			(R) at (2.5, -0.2);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	т.е. стандартная ориентация направлена по возрастанию.
	
	\item 
	ориентация в $\mathbb{R}^2$
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (-1,0) -- (2,0);
			\draw[->] (0,-1) -- (0, 2);
			\draw[->] [red] (0,0) -- (0,1);
			\draw[->] [blue] (0,0) -- (1,0);
			\draw[->] (0.5,0) arc(0:90:0.5 and 0.5);
			
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$e_1$}] (e1)
			at (0.95,0.13);
			
			\coordinate [label=right:\textcolor{red}{$e_2$}] (e2)
			at (0,1);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
т.е. стандартная ориентация получается вращением от вектора $e_1$ к вектору 
$e_2$ против часовой стрелки.

\item
ориентация в $\mathbb{R}^3$

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (0,0,0) -- (2,0,0);
		\draw[->] (0,0,0) -- (0,2,0);
		\draw[->] (0,0,0) -- (0,0,2);
		\draw[->] [red] (0,0) -- (0,1);
		\draw[->] [blue] (0,0) -- (1,0);
		\draw[->] [orange] (0,0,0) -- (0,0,1);
		\draw[->] (0.5,0) arc(0:90:0.5 and 0.5);
		
		\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$e_1$}] (e1)
		at (0.95,0.13);
		
		\coordinate [label=right:\textcolor{red}{$e_2$}] (e2)
		at (0,1);
		\coordinate [label=right:\textcolor{orange}{$e_3$}] (e3)
		at (0,0,1);
		
	\end{tikzpicture}
\end{center}
т.е. если вектор $e_2$ получен вращением вектора $e_1$ против часовой стрелки, то 
вектор $e_3$ должен смотреть «на нас».
\end{itemize}

Теперь определим ориентацию на многообразии.
\begin{definition} \label{orient}
	Пусть $M$ --- $k$-мерное многообразие и
	$\mathfrak{B}M := \{ (x,v_1,\ldots,v_k): x \in M, v_1,\ldots,v_k \text{ -- базис } 
	T_x M\}$
\end{definition}
ориентацией на многообразии $M$ назовем функцию 
\[\Theta: \mathfrak{B}M \to \{-1,1\} \]
такую что:
\begin{enumerate}
	\item
	$\Theta$ -- непрерывная,
	
	\item
	$\Theta$ -- кососимметричная.
\end{enumerate}

Оказывается, что не на всяком многообразии можно задать ориентацию. 
Таким многообразием, к примеру, является лента Мёбиуса: 
если мы возьмем стандартный базис $\mathbb{R}^2$ и «протащим» 
его по ленте на один оборот, то он «зеркально отразится». 
Таким образом, на ленте Мёбиуса не существует функции, удовлетворяющей определению
\ref{orient}.

\begin{definition}
	Многообразие называется \textit{ориентируемым}, если на нем можно задать ориентацию.
	В противном случае оно называется \textit{неориентируемым}.
\end{definition}

\begin{definition}
	Ориентируемое многообразие называется \textit{ориентированным},
	если на нем задана ориентация.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{OrientationParamEqTh}
	Если многообразие задано параметрически, то оно ориентируемое.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Пусть $U \subset \mathbb{R}^k, f: U \to \mathbb{R}^n$ при $k \leq n$.
	\begin{equation*}
		M = f(U) \iff
		\begin{cases}
		x_1 = f_1(t_1,\ldots,t_k), \\
		\ldots \\
		x_n = f_n(t_1,\ldots, t_k).
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Поскольку в $U$ есть ориентация $k$-мерного пространства $\Theta (u_1,\ldots,u_k)$,
	определим на $M$ ориентацию $\tilde{\Theta}(x,v_1,\ldots,v_k)$ следующим образом:
	$x = f(t), v_1 =df_x \langle u_1 \rangle, \ldots, v_k =  df_x \langle u_k \rangle$.
\end{proof}

\begin{lemma}\label{OrientationSysEqTh}
	Многообразие заданное системой уравнений всегда ориентируемое.
\end{lemma}

\begin{proof}
Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^n, \varphi: U \to \mathbb{R}^k \in C^1$ и $\rank D\varphi = k$ всюду для всякого $k \leq n$. 


$x$ --- точка на многообразии $M$ тогда и только тогда, когда $\varphi(x) = 0$. 
В свою очередь 
\begin{equation*}
	\varphi(x) = 0 \iff
	\begin{cases}
	\varphi_1(x_1,\ldots,x_n) = 0, \\
	\ldots \\
	\varphi_k(x_1,\ldots, x_n) = 0.
	\end{cases}
\end{equation*}	
тогда $\nabla \varphi_1(x),\ldots,\nabla \varphi_k(x)$ --- нормали к
многообразию $M$ в точке $x$.
Определим ориентацию следующим образом:

$x \in M, \tau_1,\ldots,\tau_{n-k} \in T_x M \implies $

$\tilde{\Theta}(x,\tau_1,\ldots,\tau_{n-k}) = \Theta(\nabla\varphi_1(x),\ldots
\nabla\varphi_k(x),\tau_1,\ldots,\tau_{n-k}).$
\end{proof}

Рассмотрим примеры ориентируемых многообразий и ориентаций на них.

\begin{itemize}
	\item
	$k = 0$. $0$-мерное многообразие --- набор точек.
	\begin{center}

		\begin{tikzpicture}
		\filldraw [black] (0,0.5) circle (2pt);
		\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$-1$}] (e1)
		at (0, 0.5);
		\filldraw [black] (0.2,-0.4) circle (2pt);
		\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$-1$}] (e2)
		at (0.2,-0.4);
		\filldraw [black] (-0.48,0.26) circle (2pt);
		\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{$+1$}] (e3)
		at (-0.48,0.26);
		\filldraw [black] (1,0.6) circle (2pt);
		\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$+1$}] (e4)
		at (1,0.6);
		\filldraw [black] (0,0) circle (2pt);
		\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$+1$}] (e5)
		at (0,0);	
		\end{tikzpicture}	
	\end{center}
-- просто приписываем $\{-1,+1\}$ к точкам.

\item
$k = 2, n = 3$. Поверхность в $\mathbb{R}^3$.

Ориентация задается нормалью. 
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Индуцированная ориентация края}

\begin{definition}\label{OrientationManifoldInd}
	Пусть $M$ --- ориентированное многообразие с краем, $\Theta_M$ --- ориентация на этом многообразии, т.е. 
	$ \Theta_M(x, v_1,\ldots, v_k) = \pm 1$, где $v_1,\ldots, v_k \in T_x M$.
	Определим \textit{ориентацию края} $\Theta_{\partial M}$ следующим образом:
	
	Пусть $x \in \partial M$ и $v_1,\ldots v_{k-1} \in T_xM$. Выберем вектор $w \in T_x M \backslash T_x \partial M$ так, чтобы он
	<<смотрел наружу>>. 
	
	Тогда $\Theta_{\partial M}(x, v_1,\ldots, v_{k-1}) := \Theta_M(x, w, v_1,\ldots, v_{k-1})$.
\end{definition}

\begin{example}
	Рассмотрим случай при $k = 1$ --- кривая. Пусть $\gamma$ --- ориентированная кривая, край кривой --- две точки: начальная и конечная.
	Обозначим их как $p$ и $q$ соответственно.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[thick,black] (0,0) to[out=-70,in=-180] (1,0.5) 
			to [out=0,in=-180,looseness=0.4] (2.8,-0.3) to[out=-20,in=-120,looseness=0.5] (4,0);
			\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{$p$}] (p)
			at (0,0); 
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$q$}] (q)
			at (4,0); 
			\filldraw [black] (0,0) circle (2pt);
			\filldraw [black] (4,0) circle (2pt);
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$-1$}] (a)
			at (-0.2,-0.3);
			\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{$+1$}] (b)
			at (4.2,-0.3);
			
		\end{tikzpicture}
	\end{center}  
	
	Тогда $\partial \gamma = \{ -p, q \}$ и верна формула Ньютона-Лейбница
	\[ \int\limits_{\gamma} df = f(q) - f(p) = \int\limits_{\partial \gamma} f. \]
\end{example}




\subsection{Интеграл 1-формы по кривой} %Лекция 21.03.19

Пусть $\gamma - C^1$-гладкая ориентированная кривая. Рассмотрим две регулярные параметризации $\varphi:
[a, b] \to \gamma$ и $\psi: [c, d] \to \gamma$. Тогда $\psi^{-1} \circ \varphi : [a, b] \to [c, d] \in C^1$ и $\psi^{-1} \circ \varphi \not= 0$.

\begin{definition}
	Две параметризации $\varphi, \psi$ называются сориентированными (противоположно ориентированными), если $(\psi^{-1} \circ \varphi)' > 0 \; ((\psi^{-1} \circ \varphi)' < 0)$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Параметризация $\varphi$ кривой $\gamma$ называется согласованной с ориентацией $\theta$, если $\theta(\varphi(t), \varphi'(t))>0$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{CurveInt1fprm}
	Пусть $w : U \subseteq \mathbb{R}^n \to \Lambda^1(\mathbb{R}^n)$ --- непрерывная 1-форма и $\gamma \subset U$ --- $C^1$-гладкая кривая с заданной ориентацией. Тогда интегралом 1-формы по ориентированной кривой называется \[\int\limits_{\gamma} w = \int\limits_{a}^{b} w(\varphi(t)) \langle \varphi'(t) \rangle dt\] где $\varphi : [a, b] \to \gamma$ --- параметризация, согласованная с ориентацией.
\end{definition}

Рассмотрим как использовать эту формулу на примере.

\begin{example}
	Пусть $w = xdy + ydx$, найти интеграл $w$ по параболе $y = 4 - x^2$ в направлении возрастания $y$.
\end{example}

\begin{proof}[Решение]
	Введем параметризацию, согласованную с ориентацией:
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x = 1 - t,\\
			y = 4 - (1 - t)^2, \\
			t \in [0, 1].
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Тогда $dx=-dt$, $dy=2(1-t)dt$. Подставим эти выражения в формулу:
	
	\begin{multline*}
		\int\limits_{\gamma} xdy+ydx = \int\limits_{0}^{1}x(t)dy(t)+y(t)dx(t) = \int\limits_{0}^{1} [x(t)y'(t) + y(t)x'(t)]dt  = \\ = \int\limits_{0}^{1} 2(1-t)^2dt - (4 - (1-t)^2)dt = \int\limits_{0}^{1} [3(1-t)^2 - 4]dt = \\ =  \int\limits_{0}^{1} (-1 - 6t + 3t^2)dt = -t-3t^2+t^3 \bigg|_0^1 = -3
	\end{multline*}
\end{proof}

Свойства интеграла 1-формы


	{\bf Свойство} $\mathbf{1^\circ.}$
	{\textsc{Корректность}}
	
	Определение не зависит от параметризации, согласованной с ориентацией
	
	\begin{proof}
		Пусть $\varphi : [a, b] \to \gamma, \psi : [c, d] \to \gamma \in C^1$ --- параметризации, согласованные с ориентацией, следовательно они сориентированы. То есть  $(\psi^{-1} \circ \varphi)' > 0$ и $(\psi^{-1} \circ \varphi)$ --- монотонно возрастает, следовательно $(\psi^{-1} \circ \varphi)(a) = c$ и $(\psi^{-1} \circ \varphi)(b) = d$.
		
		По определению интеграла 1-формы имеем:
		
		\begin{equation*}
			\int\limits_{\gamma} w = \int\limits_{c}^{d} w(\psi(t)) \langle \psi'(t) \rangle 
		\end{equation*}
		
		Проведем замену переменных $t = (\psi^{-1} \circ \varphi)(s)$.
		
		\begin{equation*}
			\int\limits_{c}^{d} w(\psi(t)) \langle \psi'(t) \rangle = \int\limits_{a}^{b} w(\psi(\psi^{-1}(\varphi(s)))) \langle \psi'(\psi^{-1}(\varphi(s))) \rangle (\psi^{-1} \circ \varphi)'(s) ds
		\end{equation*}
		
		Так как $w(\psi(s))$ --- линейный оператор, можем внести $(\psi^{-1} \circ \varphi)'(s)$ как множитель аргумента. Имеем $\psi'(\psi^{-1}(\varphi(s)))(\psi^{-1} \circ \varphi)'(s) = (\psi \circ \psi^{-1} \circ \varphi)(s)= \varphi(s)$ как производную композиции.
		
		\begin{equation*}
			 \int\limits_{a}^{b} w(\psi(\psi^{-1}(\varphi(s)))) \langle \psi'(\psi^{-1}(\varphi(s))) \rangle (\psi^{-1} \circ \varphi)'(s) ds = \int\limits_{a}^{b} w(\varphi(s)) \langle \varphi^{-1}(s) \rangle ds
		\end{equation*} 
	\end{proof}

	{\bf Свойство} $\mathbf{2^\circ.}$
	{\textsc{Антисимметричность}}
	
	Пусть $\gamma$ --- ориентированная кривая, тогда $-\gamma$ та же кривая, только с противоположной ориентацией. 
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{-\gamma} w = -\int\limits_{\gamma} w
	\end{equation*}
	
	\begin{proof}
		Пусть $\varphi : [0, T] \to \gamma$ --- параметризация кривой $\gamma$, согласованная с ориентацией, тогда $\psi(t)=\varphi(T-t)$ --- параметризация кривой $-\gamma$, согласованная с ориентацией. 
		
		По определению интеграла 1-формы имеем:
		
		\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} w = \int\limits_{0}^{T} w(\varphi(t)) \langle \varphi'(t) \rangle dt
		\end{equation*}
		
		Проведем замену переменных $t = (\varphi^{-1} \circ \psi)(s)$. Тогда $\psi(0)=T$ и $\psi(T)=0$.
		
		\begin{multline*}
			\int\limits_{0}^{T} w(\varphi(t)) \langle \varphi'(t) \rangle  = \int\limits_{T}^{0} w(\varphi(\varphi^{-1}(\psi(s)))) \langle \varphi'(\varphi^{-1}(\psi(s))) \rangle (\varphi^{-1} \circ \psi)'(s) ds =\\= \int\limits_{T}^{0} w(\psi(s)) \langle \psi^{-1}(s) \rangle ds = -\int\limits_{0}^{T} w(\psi(t)) \langle \psi'(t) \rangle = -\int\limits_{-\gamma} w
		\end{multline*}
	\end{proof}

	{\bf Свойство} $\mathbf{3^\circ.}$
	{\textsc{Линейность}} \label{1FormIntLinear}
	
	$\forall w_1, w_2$ --- формы, $\forall \alpha, \beta \in \mathbb{R}$.
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} (\alpha w_1 + \beta w_2) = \alpha \int\limits_{\gamma} w_1 + \beta \int\limits_{\gamma} w_2
	\end{equation*}
	
	\begin{proof}
		Пусть $\varphi: [a, b] \to \gamma$ --- параметризация согласованная с ориентацией. Тогда
		\begin{eqnarray}\nonumber
			\int\limits_{\gamma} (\alpha w_1 + \beta w_2) = \int\limits_a^b (\alpha w_1 + \beta w_2)
			(\varphi(x))\langle\varphi'(x)\rangle dx 
			= \\\nonumber
			\int\limits_a^b \left(\alpha w_1(\varphi(x))\langle\varphi'(x)\rangle + \beta w_2(\varphi(x))\langle\varphi'(x)\rangle\right) dx 
			= \\\nonumber
			\alpha\int\limits_a^b  w_1(\varphi(x))\langle\varphi'(x)\rangle dx 
			+ \beta\int\limits_a^b  w_2(\varphi(x))\langle\varphi'(x)\rangle dx
			= \\\nonumber
			\alpha \int\limits_{\gamma} w_1 + \beta \int\limits_{\gamma} w_2.
		\end{eqnarray}  
	\end{proof}
	
	{\bf Свойство} $\mathbf{4^\circ.}$
	{\textsc{Аддитивность}}
	
	Пусть $\varphi : [p, q] \to \gamma$ --- параметризация кривой $\gamma$, возьмем $r \in [p, q]$ и определим $\varphi_{pr} : [p, r] \to \gamma_{pr}$ и $\varphi_{pr} : [r, q] \to \gamma_{rq}$, тогда
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} w = \int\limits_{\gamma_{pr}} w + \int\limits_{\gamma_{rq}} w
	\end{equation*}
	
	\begin{proof}
			\begin{eqnarray} \nonumber
				\int\limits_{\gamma} w = \int\limits_p^q w(\varphi(x))\langle \varphi'(x) \rangle dx = \\\nonumber
				\int\limits_p^r w(\varphi_{pr}(x))\langle \varphi_{pr}'(x) \rangle dx + \int\limits_r^q w(\varphi_{rq}(x))\langle \varphi_{rq}'(x) \rangle dx
				= \\\nonumber
				\int\limits_{\gamma_{pr}} w + \int\limits_{\gamma_{rq}} w
			\end{eqnarray}
	\end{proof}


\begin{remark}
	Если кривая замкнута, тогда вместо $\int\limits_{\gamma} w$ используют обозначение $\oint\limits_{\gamma} w$, чтобы подчеркнуть, что интеграл берется по замкнутому контуру.
\end{remark}

\begin{example}[Работа векторного поля вдоль ориентированной кривой]
	Пусть $\vec{v}$ --- векторное поле, $\gamma$ --- ориентированная кривая, тогда работа векторного поля вдоль кривой $\gamma$ вычисляется как ($\vec{\tau}$ --- касательный вектор к кривой)
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} v_1 dx_1 + \ldots + v_n dx_n = \int\limits_{\gamma} \vec{v} \cdot \vec{\tau} dl
	\end{equation*}
\end{example}

\begin{theorem}[Формула Ньютона-Лейбница]
	\label{NewtonLeibniz}
	Пусть $w=df$ --- полный дифференциал, $\gamma$ --- ориентированная кривая с начальной точной $p$ и конечной точкой $q$, тогда справедлива формула
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} df = f(q) - f(p)
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $\varphi : [a, b] \to \gamma$ --- параметризация кривой, согласованная с ориентацией. Тогда $\varphi(a) = p$ --- начальная точка кривой и $\varphi(b) = q$ --- конечная точка кривой.
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} df = \int\limits_{a}^{b} df(\varphi(t)) \langle \varphi'(t) \rangle dt = \int\limits_{a}^{b} [f(\varphi(t))]_t'dt = f(\varphi(t)) \bigg|_{a}^{b}=f(q) - f(p)
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{corollary}
	Если $w=df$, то $\int\limits_{\gamma} w$ не зависит от пути $\gamma$, а только от начальной и конечной точки.
\end{corollary}

\begin{corollary} \label{ClosedLoopInt}
	\begin{equation*}
		\oint\limits_{\gamma} df = 0
	\end{equation*}
\end{corollary}

\begin{example}
	Пусть $w = xdy + ydx$, найти интеграл $w$ по параболе $y = 4 - x^2$ в направлении возрастания $y$. 
\end{example}

\begin{proof}[Решение]
	Заметим, что $w$ --- полный дифференциал функции $f=xy$, а так же, что начальная точка параболы это $(1, 3)$, а конечная $(0, 4)$.
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} xdy + ydx = \int\limits_{\gamma} d(xy) = xy \bigg|_{(1, 3)}^{(0, 4)} = 0 - 3 = -3
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{theorem}[Критерий полного дифференциала]
	Пусть $w$ --- непрерывная 1-форма на множестве $U$. Тогда $w$ является полным дифференциалом некоторой функции $f \in C^1$ тогда и только тогда, когда $\oint\limits_{\gamma} w = 0$ для всех ориентированных замкнутых контуров $\gamma \subset U$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Необходимость следует из \ref{ClosedLoopInt}.
	
	Для доказательства достаточности построим функцию $f$. 
	
	Пусть $U$ --- открытое связное множество. Возьмем точку $x_0 \in U$ и положим, что $f(x_0)=C$. Возьмем так же $x \in U$ --- другую точку и положим $f(x)=f(x_0)+\int\limits_{\gamma} w$, где $\gamma$ --- кривая, соединяющая точки $x$ и $x_0$ (начало в $x_0$, конец в $x$). 
	
	Если $\gamma_1$ и $\gamma_2$ --- две кривые из $x_0$ в $x$, то $\gamma_1 - \gamma_2$ - замкнутый контур и 
	
	\begin{equation*}
		0 = \oint\limits_{\gamma_1 - \gamma_2}w = \int\limits_{\gamma_1} w + \int\limits_{-\gamma_2} w = \int\limits_{\gamma_1} w - \int\limits_{\gamma_2} w
	\end{equation*}
	
	Следовательно интегралы по разным кривым совпадают независимо от пути. Таким образом, построим
	функцию $f: U \to \mathbb{R}$ с точностью до константы.
	
	Если кривая начинается в $x_1$ и заканчивается в $x_2$, то
	\begin{eqnarray}\nonumber
		\int\limits_{\gamma_{x_1x_2}} w = \int\limits_{\gamma_{x_1x_0}} w + \int\limits_{\gamma_{x_0x_2}} w 
		= f(x_2)  - f(x_0) + f(x_0) - f(x_1)= f(x_2) - f(x_1)
	\end{eqnarray}
	
	Продолжение следует $;)$
\end{proof}

%TODO Лекция за 26.03.19 
%Лекция 29.03.19

\begin{definition}
	Непрерывная дифференциальная форма $w$ называется \textit{точной}, если существует
	$f \in C^1$ такая, что $ w = df$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Векторное поле $\vec{v}$ называется \textit{потенциальным}, если существует функция $f \in C^1$ 
	такая, что $\vec{v} = \nabla f$. В таком случае говорят, что $f$ является \textit{потенциалом}
	$\vec{v}$.
\end{definition}

%cюда дописать

\begin{theorem}[Формула Грина]
	Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^n$ --- компактная область с кусочно-гладкой границей,
	пусть $w: U \to \Lambda^1(\mathbb{R}^2)$ --- $C^1$-гладкая $1$-форма $w = P(x,y)dx + Q(x,y)dy$. Тогда 
	\[ \oint\limits_{\partial U} P(x,y)dx + Q(x,y)dy = \int\limits_{U} 
	\begin{vmatrix}
	\frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} \\
	P(x,y) & Q(x,y)
	\end{vmatrix} 
	= \int\limits_{U} \left(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y} \right)dxdy \]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Доказательство проведем для криволинейной трапеции.
	
	Пусть $f,g :[a,b] \to \mathbb{R}$ и $f\leq g$. Рассмотрим криволинейную трапецию, ограниченную графиками функций $f$ и $g$, и параметризуем ее стороны
	
	\begin{equation*}
	L: 
	\begin{cases}
	x = x, \\
	y = f(x), \\
	x \in [a, b],
	\end{cases}
	\quad
	B: 
	\begin{cases}
	x = b, \\
	y = y, \\
	y \in [f(b), g(b)],
	\end{cases}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
		H: 
		\begin{cases}
		x = x, \\
		y = g(x), \\
		y \in [b, a],
		\end{cases}
		\quad
		A: 
		\begin{cases}
		x = a, \\
		y = f(x), \\
		y \in [g(b), f(b)].
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Распишем исходный интеграл как сумму интегралов и вычислим отдельно слагаемые
	
	\begin{equation*}
	\oint\limits_{\partial U} Pdx + Qdy = \oint\limits_{\partial U} Pdx + \oint\limits_{\partial U} Qdy
	\end{equation*}
	
	Первое слагаемое равно приращению функции $P$.
	
	\begin{align*}
	\oint\limits_{\partial U} Pdx = \oint\limits_{L} Pdx + \oint\limits_{B} Pdx + \oint\limits_{H} Pdx + \oint\limits_{A} Pdx = \\ =\int\limits_{a}^{b} P(x, f(x))dx + 0 + \int\limits_{b}^{a} P(x, g(x))dx + 0 = \int\limits_{a}^{b} \bigg[P(x, f(x)) - P(x, g(x))\bigg] dx
	\end{align*}
	
	По формуле Ньютона-Лейбница, приращение функции --- интеграл ее производной
	
	\begin{equation*}
	\int\limits_{a}^{b} \bigg[P(x, f(x)) - P(x, g(x))\bigg] dx = \int\limits_{a}^{b} dx \int\limits_{g(x)}^{f(x)} \frac{\partial P}{\partial y} (x, y) dy
	\end{equation*}
	
	Из чего по формуле Фубини получаем,
	
	\begin{equation*}
	\int\limits_{a}^{b} dx \int\limits_{g(x)}^{f(x)} \frac{\partial P}{\partial y} (x, y) dy = - \int\limits_{a}^{b} dx \int\limits_{f(x)}^{g(x)} \frac{\partial P}{\partial y} (x, y) dy = \iint\limits_{U} \frac{\partial P}{\partial y} (x, y) dxdy
	\end{equation*}
	
	
	Второе слагаемое, в свою очередь
	
	\begin{align*}
	\oint\limits_{\partial U} Qdy = \oint\limits_{L} Qdy + \oint\limits_{B} Qdy + \oint\limits_{H} Qdy + \oint\limits_{A} Qdy = \\ = \int\limits_{a}^{b} Q(x, f(x)) f'(x) dx + \int\limits_{f(b)}^{g(b)} Q(b, y)dy + \int\limits_{b}^{a} Q(x, g(x)) g'(x) dx + \int\limits_{g(a)}^{f(a)} Q(b, y)dy =\\ =
	\int\limits_{a}^{b} \bigg[ Q(x, f(x)) f'(x) - Q(x, g(x)) g'(x) \bigg] dx + \int\limits_{f(b)}^{g(b)} Q(b, y)dy - \int\limits_{f(a)}^{g(a)} Q(b, y)dy
	\end{align*}
	
	Из того, что по формуле Ньютона-Лейбница
	
	\begin{equation*}
	\frac{d}{dx} \int\limits_{f(x)}^{g(x)} Q(x, y) dy = Q(x, f(x)) f'(x) - Q(x, g(x)) g'(x),
	\end{equation*}
	
	получаем
	\begin{align*}
	\int\limits_{a}^{b} \bigg[ Q(x, f(x)) f'(x) - Q(x, g(x)) g'(x) \bigg] dx + \int\limits_{f(b)}^{g(b)} Q(b, y)dy - \int\limits_{f(a)}^{g(a)} Q(b, y)dy = \\ = \int\limits_{a}^{b} \bigg[ \int\limits_{f(x)}^{g(x)} \frac{\partial Q}{\partial x} (x, y) - \frac{d}{dx} \int\limits_{f(x)}^{g(x)} Q(x, y) dy\bigg]  + \int\limits_{f(b)}^{g(b)} Q(b, y)dy - \int\limits_{f(a)}^{g(a)} Q(b, y)dy = \\ = \int\limits_{a}^{b}  \int\limits_{f(x)}^{g(x)} \frac{\partial Q}{\partial x} (x, y) dy \mp \bigg( \int\limits_{f(x)}^{g(x)} Q(x, y) dy\bigg) \bigg|_{a}^{b} = \iint\limits_{U} \frac{\partial Q}{\partial x} (x, y) dxdy
	\end{align*}
\end{proof}
%Лекция 29.03.19 конец

\begin{example}
	Вычислить
	
	\begin{equation*}
		\oint\limits_{U} x^2 \arctan(x^2+\sin(x))dx + xdy
	\end{equation*}
	
	где $U$ задано равенством $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$.
\end{example}

\begin{proof}[Решение]
	Лайфхак от Сергея Геннадьевича: если вы видите задачу с <<безумной функцией>>, то эта задача на формулу Грина.
	
	Функция в задаче выглядит не очень, так что воспользуемся формулой Грина:
	
	\begin{equation*}
	\oint\limits_{U} x^2 \arctan(x^2+\sin x)dx + xdy = -\iint\limits_{W} (1 - 0) dxdy = -\pi ab
	\end{equation*}
	где $W$ задано неравенством $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} \leq 1$.
\end{proof}

\begin{definition}
	1-формами площади называются специальные 1-формы, интегралы от которых дают площадь.
	
	\[
		xdy, \quad \quad -ydx, \quad \quad \frac{xdy-ydx}{2}
	\]
\end{definition}

Проинтегрировав любую из этих форм по области, вы получите площадь области:

\begin{equation*}
	\oint\limits_{\partial U}xdy = \iint\limits_{U} (1 - 0)dxdy = |U|
\end{equation*}

\begin{example}
	Вычислите площадь ветки циклоиды, полученной движением круга радиуса $a$.
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			x = at-a\sin t \\
			y = a - a\cos t
		\end{cases}
	\end{equation*}
\end{example}

\begin{proof}[Решение]
	Из прошлого семестра, мы знаем, что площадь можно посчитать с помощью двойного интеграла. Для этого нам нужно найти пределы интегрирования. Переменная $x$ меняется от $0$ до $2\pi a$, однако, когда мы попытаемся найти пределы интегрирования по $y$, мы столкнемся с проблемой: $t$ нельзя выразить через $x$ в явном виде. Следовательно, старый способ вычисления площади тут не сработает.
	
	Воспользуемся 1-формами площади. Заметим, что область ветки ограничена кривой циклоиды и осью $Ox$. Обозначим за $C$ и $I$ циклоиду и ось $Ox$ соотвественно, по формуле Грина получим:
	
	\begin{equation*}
		S = \oint\limits_{C + I}ydx =\int\limits_{C}ydx + \int\limits_{I}ydx
	\end{equation*}

	Так как $y = 0$ во втором интеграле, получаем:
	
	\begin{multline*}
	\int\limits_{C}ydx = \int\limits_{0}^{2\pi}a(1+\cos t) d(at - a\sin t) = a^2 \int\limits_{0}^{2\pi} (1-\cos t)^2dt = \\= a^2 \frac{6x - 8 \sin x + \sin 2x}{4} \bigg|_0^{2\pi} = 3 \pi a^2
	\end{multline*}
\end{proof}

У нас уже был критерий полного дифференциала, но он не годится для непосредственной проверки того, является ли 1-форма дифференциалом некоторой функции. Поставим перед собой задачу: по 1-форме определить полный дифференциал ли это и, если да, то какой функции?

\begin{theorem}[Необходимое условие полного дифференциала]
	Пусть $w = a_1 dx_1 + \ldots + a_n dx_n$ и $w \in C^1$. Тогда, если $w = df$, то 
	
	\begin{equation*}
		\frac{\partial a_i}{\partial x_j} = \frac{\partial a_j}{\partial x_i}
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Заметим, что, если $w = df$ и $w \in C^1$, то $f \in C^2$, т.е. существуют вторые частные производные функции $f$ и дифференциал $f$ можно записать в координатном представлении.
	
	\begin{equation*}
		w = df = \frac{\partial f}{\partial x_1} dx_1 + \ldots + \frac{\partial f}{\partial x_n} dx_n
	\end{equation*}
	
	Так как $a_i = \frac{\partial f}{\partial x_i}$, получаем, что
	
	\begin{equation*}
		\frac{\partial a_i}{\partial x_j} = \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j} = \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i} = \frac{\partial a_j}{\partial x_i}
	\end{equation*}
\end{proof}

Сейчас мы убедимся, что данное условие не является достаточным.

\begin{definition}
	Формой Гаусса $\Theta$ (в декартовых координатах) называется форма
	
	\begin{equation*}
		\Theta = \frac{xdy - ydx}{x^2 + y^2} \quad dom \; \Theta = \mathbb{R}^2 \setminus \{0\}
	\end{equation*}	
\end{definition}

Не сложно убедится в том, что для формы Гаусса выполняются необходимые условия полного дифференциала.

\begin{equation*}
	\frac{\partial}{\partial x} \frac{x}{x^2 + y^2} = \frac{y^2 - x^2}{(x^2 + y^2)^2} = \frac{\partial}{\partial y} \frac{-y}{x^2 + y^2}
\end{equation*}

Однако, если мы возьмем за замкнутый контур единичную окружность и вычислим интеграл по замкнутому контуру, мы получим

\begin{equation*}
	\int\limits_{0}^{2 \pi} \cos^2 t+ \sin^2 t dt = \int\limits_{0}^{2 \pi }dt = 2 \pi
\end{equation*}

То есть, критерий полного дифференциала не выполняется и форма Гаусса не является полным дифференциалом.

Заметим так же, что если бы мы воспользовались формулой Грина для проверки критерия, мы бы получили другой ответ:

\begin{equation*}
	\oint\limits \Theta = \int 0 dx dy = 0
\end{equation*}

Но тут нет противоречия, ведь форма Гаусса не гладкая в нуле, следовательно, нельзя применять формулу Грина. 

Рассмотрим представление формы Гаусса в полярных координатах

\begin{equation*}
	\Theta = d \varphi
\end{equation*}

\begin{lemma}
	Пусть $\gamma$ --- кривая, не проходящая через 0, с началом в $p$ и концом в $q$. Тогда 
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\gamma} = \varphi(q) - \varphi(p)
	\end{equation*}
	
	--- разность углов с осью $Ox$ радиус векторов в из начала координат в начальную и конечную точку.
\end{lemma} 

\begin{lemma}
	$\Theta = d \varphi$ будет полным дифференциалом, если выколоть некоторый луч исходящий из нуля (т.к. никакая кривая не сможет полностью обойти $0$).
\end{lemma}

\begin{definition}
	Две кривые $\gamma_0, \gamma_1 : [a, b] \to \mathbb{R}^n$ называются \textit{гомотопными}, если существует функция $f : [a, b] \times [0, 1] \to \mathbb{R}^n$, такая, что $f$ --- непрерывная и $f(x, 0) = \gamma_0(x)$ и $f(x, 1) = \gamma_1(x)$
\end{definition}

\begin{definition}
	Множество $M \subseteq \mathbb{R}^n$ называется \textit{односвязным}, если всякий замкнутый контур $\gamma \subseteq M$ гомотопен точке.
\end{definition}

Примеры односвязных множеств

\begin{enumerate}
	\item $\mathbb{R}$, $\mathbb{R}^3 \setminus \{0\}$, сфера --- односвязные множества.
	
	\item $\mathbb{R}^2 \setminus \{0\}$, $\mathbb{R}^3 \setminus \{\text{прямая}\} прямая$, тор --- не являются односвязным множеством.
\end{enumerate}

\begin{theorem}[Гипотеза Пуанкаре]
	Всякое $n$-мерное компактное односвязное многообразие без края гомеоморфно $n$-мерной сфере.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Очевидно.
\end{proof}

% Лекия от 04.04.2019

\begin{theorem}[Достаточное условие полного дифференциала]
	
	Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^n$ --- открытое и односвязное множество, 
	$w: U \to \Lambda^1(\mathbb{R}^2) \in C^1$, $w = a_1 dx_1 + \ldots + a_n dx_n $ 
	и $\frac{\partial a_i}{\partial x_j} = \frac{\partial a_j}{\partial x_i}$
	для всех $i, j = 1, \ldots n$, тогда существует функция $f: U \to \mathbb{R} \in C^2$ 
	такая, что $w = df$.
	
\end{theorem}

\begin{proof}
	Проведем для $\mathbb{R}^2$.
	
	Пусть $w = adx + bdy, \frac{\partial b}{\partial x}$ = $\frac{\partial a}{\partial y}$ и
	пусть $\gamma \subseteq U$ --- кусочно гладкий контур, $\gamma \subseteq \partial D$
	где $D \subseteq U$. Тогда по формуле Грина:
	\[ \oint\limits_\gamma w = \pm \int\limits_D \left( \frac{\partial b}{\partial x} -
	\frac{\partial a}{\partial y} \right) dxdy \]
	следовательно, выполнен критерий полного дифференциала, тогда существует функция 
	$f \in C^1$ такая, что $w = df \in C^1 \Rightarrow f \in C^2$.
\end{proof}

Допустим, нам дана $1$-форма $w$ и известно, что $w = df$. Возникает естественный вопрос: 
как найти такую функцию $f$?
\begin{itemize}
	\item
	выберем $x_0 \in U$ и определим, что $f(x_0) := C$.
	
	\item
	возьмем $x \in U$ такую, что $x \ne x_0$ и выберем путь $\gamma \subseteq U$ из $ x_0 $ в $x$
	тогда \[ f(x) := f(x_0) + \int\limits_\gamma w. \]
\end{itemize}

Сейчас рассмотрим восстановление функции по $1$-форме в случае, если она является полным дифференциалом некоторой функции.

\begin{example}
	Рассмотрим дифференциальную форму $ w = \frac{xdy - ydx}{x^2 + y^2}$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (0,-1.7) -- (0,1.7);
		\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$y$}] (y)
		at (0,1.7);
		\draw[->] (-1.7,0) -- (1.7,0);
		\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$x$}] (x)
		at (1.7, 0);
		\draw [domain=0:25.1327,variable=\t,smooth,samples=75]
		plot ({\t r}: {0.002*\t*\t});
		\draw (0,0) -- (1.41,1.41);
		
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	--- плоскость без луча. Если область не односвязная, ее надо сделать односвязной добавлением <<связей>>, 
	линий, соединяющих элементы области.
	
	Восстановим функцию в $\mathbb{R}^2 \backslash \{ x \leq 0, y = 0 \}$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (0,-1) -- (0,2);
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$y$}] (y)
			at (0,2);
			\draw[->] (-1,0) -- (2,0);
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$x$}] (x)
			at (2, 0);
			\filldraw [black] (1, 0) circle (2pt);
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$(1, 0)$}] (a)
			at (0.8, -0.25);
			\filldraw [black] (1, 1.5) circle (2pt);
			\coordinate [label=right:\textcolor{blue}{$(2, y_0)$}] (b)
			at (1, 1.5);
			\filldraw [black] (-0.5, 1.5) circle (2pt);
			\coordinate [label=left:\textcolor{blue}{$(x_0, y_0)$}] (c)
			at (-0.5, 1.5);
			\draw[dashed] (1,0) -- (b);
			\draw[dashed] (b) -- (c);
			\draw (1,0) -- (c);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	Выберем точку в области определения. Пусть $f(1,0) = C$.
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{(1, 0)}^{(2, y_0)} \frac{xdy - ydx}{x^2 + y^2} = \int\limits_{0}^{y_0} \frac{dy}{1+y^2}= \arctan y_0,
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{(1, y_0)}^{(x_0, y_0)} \frac{xdy - ydx}{x^2 + y^2} = \int\limits_{1}^{x_0} -\frac{y_0 dy}{x^2 +y_0^2}= 
		\begin{cases}
		y_0 = 0: 0, \\
		y_0 \ne 0: -\frac{1}{y} \int\limits_1^{x_0} \frac{dx}{\left(\frac{x}{y_0}\right)^2 + 1}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_1^{x_0} \frac{dx}{\left(\frac{x}{y_0}\right)^2 + 1} = \left[ t = \frac{x}{y_0}, dt = \frac{1}{y_0}dx \right]
		\Rightarrow \int\limits_{\frac{1}{y_0}}^{\frac{x_0}{y_0}} \frac{dt}{1 + t^2} = \arctan \frac{1}{y_0} - \arctan \frac{x_0}{y_0}
	\end{equation*}
	
	Таким образом:
	\begin{equation*}
		f(x, y) = f(1, 0) +
		 \begin{cases}
		\frac{\pi}{2} - \arctan \frac{x}{y}, & y > 0,\\
		- \frac{\pi}{2} - \arctan \frac{x}{y}, & y < 0,\\
		0, & y = 0.
		\end{cases}
	\end{equation*}
	--- где $f(1, 0)$ -- задается.
\end{example}

%В этой секции должна быть еще одна лекция
\subsection{Внешние формы второго порядка} %Лекция 11.04.1

Рассмотрим для примера как происходит замена переменной в плоском случае. Пусть $w : U \to \Lambda^2(\mathbb{R}^n)$ --- 2-форма, такая что $w=f(x,y) dx \wedge dy$. Проведем замену переменных $\varphi$:

\begin{equation*}
	\begin{cases}
		x = x(t, s) \\
		y = y(t, s)
	\end{cases}
\end{equation*}

Вычислим оператор переноса:

\begin{multline*}
	\varphi^{*} w(t, s) = (f \circ \varphi) (t, s) (x_t dt + x_s ds) \wedge (y_t dt + y_s ds) = \\ = (f \circ \varphi) (t, s) \cdot \det 
	\begin{pmatrix}
		x_t & x_s \\
		y_y & y_s
	\end{pmatrix} dt \wedge ds
\end{multline*}

В операторе переноса возник коэффициент искажения. Заметим, что в отличие от коэффициента искажения при замене переменных в интеграле, в операторе переноса коэффициент искажение возникает без модуля. Его знак зависит от того, меняет ли замена переменных ориентацию (он отрицательный, если замена переменных меняет ориентацию).

\begin{definition}
	Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^2$ --- открытое множество и $w : U \to \Lambda^2 (\mathbb{R}^2)$ --- непрерывная 2-форма. Тогда выражение 
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{U} w = \iint\limits_{U} f(x, y) dx \wedge dy := \theta(e_x, e_y) \int\limits_{U} f(x, y) dxdy
	\end{equation*} 
	
	называется \textit{интегралом 2-формы} в $\mathbb{R}^2$, где $\theta(e_x, e_y) = \pm1$ --- ориентация плоскости ($e_x, e_y$ --- орты, соответствующие направлению).
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть $M \subseteq \mathbb{R}^n$ - двумерное $C^1$-гладкое ориентированное многообразие и $w : M \to \Lambda^2 (\mathbb{R}^2)$ --- непрерывная 2-форма. Тогда, если $\varphi : U \subseteq \mathbb{R}^2 \to M$ --- параметризация, то 
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{M} w := \int\limits_{U} \varphi^* w = \int\limits_{U} w(\varphi (t, s)) \langle \varphi_t (t, s), \varphi_s (t, s) \rangle dt \wedge ds
	\end{equation*}
	будем называть \textit{интегралом 2-формы по поверхности}.
\end{definition}

Если $M \subseteq \mathbb{R}^3$ --- поверхность, то соответствующие касательные векторы в каждой точке образуют касательную плоскость, а векторы нормали, в свою очередь, образуют прямую. Следовательно, ориентацию можно задать нормалью. 

В $\mathbb{R}^3$ задано правило Буравчика (если поворачиваем от 1 к 2, то 3 смотрит на нас) --- ориентация $\theta \langle u, v, w \rangle$. То есть, если на поверхности есть $\vec{n}, \vec{\tau_1}, \vec{\tau_2}$, то $\theta_M (\vec{\tau_1}, \vec{\tau_2}) = \theta \langle \vec{n}, \vec{\tau_1}, \vec{\tau_2} \rangle$.

Очевидно, что $\Lambda^2 (\mathbb{R}^3) \simeq \mathbb{R}^3$. Следовательно, $(a, b, c) \simeq a dy \wedge dz + b dz \wedge dx + c dx \wedge dy = w$. Отсюда $w \langle u, v \rangle = (a, b, c) (u \times v)$.

Получим формулу потока векторного поля через поверхность, где $(a, b, c) \cdot \langle \vec{\tau_1}, \vec{\tau_2} \rangle$ --- поток вектора $(a, b, c)$ через параллелограмм $\text{П}(\vec{\tau_1}, \vec{\tau_2})$.

\begin{multline*}
	\int\limits_{M} a dy \wedge dz + b dz \wedge dx + c dx \wedge dy = \int\limits_{M} w \langle \vec{\tau_1}, \vec{\tau_2} \rangle dS = \\ = \int\limits_{M} (a, b, c) \cdot \langle \tau_1 \times \tau_2 \rangle dS = \int\limits_{M} (a, b, c) \cdot \vec{n} dS
\end{multline*}

\begin{definition}
	Форма Гаусса в $\mathbb{R}^3$:
	
	\begin{equation*}
		\Theta = \frac{x dy \wedge dz + y dz \wedge dx + z dx \wedge dy}{(x^2 + y^2 + z^2)^{\frac{3}{2}}}
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{lemma}
	В сферических координатах форма Гаусса имеет вид
	
	\begin{equation*}
	\Theta = d\theta \wedge d\varphi.
	\end{equation*}
\end{lemma}
\begin{proof}
	Проверяется непосредственной подстановкой сферической замены и остается в качестве упражнения читателю.
\end{proof}

Геометрическая интерпретация формы Гаусса $\int\limits_{M} \Theta$ --- телесный угол под которым видна поверхность из начала координат.

\subsection{Внешний дифференциал 1-формы}

Пусть $f : U \subseteq \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ --- некоторая функция. Тогда $d f(x) \in \Lambda^1(\mathbb{R}^n)$ --- линейная функция, а $df : x \mapsto df(x)$ --- 1-форм. напомним, что $d^2 f(x) \langle u, v \rangle = d (d f(x)) $ - билинейная симметричная форма, такая что $d^2 f(x) = \frac{\partial^2 f}{\partial u \partial v}$.

В свою очередь, при $w : U \to \Lambda^1 {\mathbb{R}^n}$, $dw$ так же является билинейной формой, но не обязательно симметричной.

\begin{equation*}
dw \langle \vec{u}, \vec{v} \rangle = d (w \langle \vec{u} \rangle ) \langle \vec{v} \rangle = \frac{\partial}{\partial \vec{v}} w \langle \vec{u} \rangle
\end{equation*}

Форма $w$ в координатном представлении имеет вид $w=a_1dx_1 + a_2 dx_2 + \ldots + a_n dx_n$, следовательно

\begin{equation*}
	dw(x) \langle u \rangle = \sum_{i = 1}^{n} da_i(x) u_i = \sum_{i,j = 1}^{n} \frac{\partial a_i}{\partial x_j} u_i dx_j
\end{equation*}

Из этого следует, что 

\begin{equation*}
	dw(x) \langle u, v \rangle = \sum_{i,j = 1}^{n} \frac{\partial a_i}{\partial x_j} u_i v_j = (\frac{\partial a_i}{\partial x_j}) \vec{u} \cdot \vec{v} = \vec{v}^T (\frac{\partial a_i}{\partial x_j}) \vec{u}
\end{equation*}

То есть, всякая билинейная форма есть сумма симметричной и кососимметричной (первое и второе слагаемые соответственно), где $l^T \langle u, v \rangle = l \langle v, u \rangle$:

\begin{equation*}
	l = \frac{l + l^T}{2} + \frac{l - l^T}{2}
\end{equation*} 

\begin{definition}
	\textit{Внешним дифференциалом 1-формы} называется кососимметричная часть полного дифференциала, то есть $du$ сопоставляет 1-форме --- 2-форму.
	
	\begin{equation*}
		d : C^{r+1} (U \to \Lambda^1(\mathbb{R}^n)) \to C^{r} (U \to \Lambda^2(\mathbb{R}^n))
	\end{equation*}
\end{definition}

%Тут идет что то перечеркнутое, я это писать не буду TODO

\begin{lemma}
	Если $w = \sum\limits_{i=1}^{n} a_i dx_i$, то 
	
	\begin{equation*}
		dw = \sum_{i=1}^{n} da_i \wedge dx_i = \sum_{i=1}^{n} \left(\sum_{j=1}^{n} \frac{\partial a_i}{\partial x_j} dx_j\right) \wedge dx_i
	\end{equation*}
\end{lemma}


\medskip

Теперь рассмотрим запись формулы Грина и формулы Ньютона-Лейбница в терминах внешнего дифференциала.

\begin{theorem}[Формула Грина в терминах внешнего дифференциала]
	Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^2$ --- область с кусочно-гладкой границей и $w \in C^1 (U \to \Lambda^1(\mathbb{R}^2))$. Тогда верна формула Грина
	
	\begin{equation*}
		\oint\limits_{\partial U} w = \int\limits_{U} d_{\text{внешний}}w
	\end{equation*}
\end{theorem}


формула Ньютона-Лейбница:
\[\int\limits_{\partial \gamma} f = f(q) - f(p) = \int\limits_{\gamma} df \]

%TODO это к чему вообще?

\subsection{Ротация векторного поля}
\begin{definition}
	Пусть $\bar{v}$ --- векторное поле в плоскости. 
	Ротация (вихрь) векторного поля $\bar{v}$ в точке $(x_0, y_0)$ 
	\[\rot_{x, y} \bar{v} (x_0, y_0) = 
	\lim\limits_{r \to 0} \oint\limits_{C\slash \pi r^{2}} \bar{v}d\bar{r}, \text{ где } C: (x-x_0)^2 + (y - y_0)^2 = r^2 \]
\end{definition}
\begin{lemma}
	Для $C^1$-гладкого векторного поля $\bar{v}(x,y) = 
	\begin{pmatrix}
	a(x,y) \\
	b(x,y)
	\end{pmatrix}$ верно, что 
	\begin{equation*}
		\rot_{x, y} \bar{v}(x_0, y_0) = \frac{\partial b}{\partial x}(x_0, y_0) - \frac{\partial a}{\partial y}(x_0, y_0)
	\end{equation*} 
\end{lemma}
\begin{proof}
	Пусть $C := (x-x_0)^2 + (y - y_0)^2 = r^2, S:=(x-x_0)^2 + (y - y_0)^2 \leq r^2 $. 
	\begin{equation*}
	\oint\limits_C \bar{v}d\bar{r} = \oint\limits_C (a, b)(dx, dy) = \oint\limits_C adx + bdy = 
	\end{equation*}
	воспользуемся формулой Грина
	\begin{eqnarray}
	= \iint\limits_S \left( \frac{\partial b}{\partial x}(x, y) - \frac{\partial a}{\partial y}(x, y) \right)dxdy = \nonumber\\
	= \iint\limits_S \left[ \left( \frac{\partial b}{\partial x}(x_0, y_0) - \frac{\partial a}{\partial y}(x_0, y_0) \right) + o(1) \right]
	dxdy = \nonumber \\
	= \left( \frac{\partial b}{\partial x} - \frac{\partial a}{\partial y} \right)(x_0, y_0) \pi r^2 + \iint\limits_B o(1)dxdy
	\nonumber
	\end{eqnarray}  
	
	\begin{definition}[формула Грина]
		\begin{equation*}
		\oint\limits_{\partial U} \bar{v} d\bar{r} = \iint\limits_U \rot_{x,y} \bar{v} dxdy.
		\end{equation*}
	\end{definition}
\end{proof}

{\bf Свойства ротации.}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{1^\circ.}$
{\textsc{Линейность}}

 пусть $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$, $\bar{u}, \bar{v}$ --- векторные поля в плоскости,
	тогда
	$\rot_{x, y} (\alpha\bar{u} + \beta\bar{v}) = \alpha\rot_{x,y} \bar{u} + \beta\rot_{x, y} \bar{v}$.
	
\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{2^\circ.}$
{\textsc{Антисимметричность}}

	пусть $\bar{v}$ --- векторное поле в плоскости,
	тогда $\rot_{x,y} \bar{v} = - \rot_{y, x} \bar{v}$.
	

%Лекция 11.04.19

%TODO


%Лекция 11.04.19 конец

%Лекция 16.04.19

\subsection{Внешние формы высших порядков}

\begin{definition}
	Внешней алгебраической формой порядка $k \in \mathbb{N}$ над $\mathbb{R}^k$ называется функция 
	$l : \mathbb{R}^n \times \ldots \times \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ такая, что 
	\begin{itemize}
		\item[1.]
		$l$ --- $k$-линейная функция (т.е. линейна по каждому из $k$ аргументов),
		
		\item[2.]
		$l$ --- кососимметричная функция, т.е. если $\sigma: \{ 1,\ldots,k \} \to \{ 1,\ldots,k \}$ -- перестановка, то
		$l\langle u_{\sigma_1},\ldots, u_{\sigma_k} \rangle = \sgn \sigma\cdot l\langle u_1, \ldots u_k \rangle$
	\end{itemize}
\end{definition}


	Пространство алгебраических форм порядка $k$ над $\mathbb{R}^n$ будем обозначать как $\Lambda^k(\mathbb{R}^n)$.


\begin{definition}
	Пусть даны $k$ штук $1$-форм $l_1,\ldots,l_k \in \Lambda^1(\mathbb{R}^n)$ результат их внешнего произведение будет являться $k$-формой
	\begin{equation*}
		(l_1 \wedge l_2 \wedge \ldots \wedge l_k)\langle u_1, u_2,\ldots, u_k\rangle = \det 
		\begin{pmatrix}
		l_1\langle u_1 \rangle & l_1 \langle u_2 \rangle & \ldots &  l_1\langle u_k \rangle \\
		l_2\langle u_1 \rangle & l_2 \langle u_2 \rangle & \ldots &  l_2\langle u_k \rangle \\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 
		l_k\langle u_1 \rangle & l_k \langle u_2 \rangle & \ldots &  l_k\langle u_k \rangle \\
		\end{pmatrix}
	\end{equation*}
\end{definition}

На пространстве $k$-форм над $\mathbb{R}^n$ $\Lambda^k(\mathbb{R}^n)$ можно ввести базис: $\{
dx_{i_1} \wedge dx_{i_2} \wedge\ldots\wedge dx_{i_k} \}, 1\leq i_1 < i_2 < \ldots < i_k \leq k$.

Размерность пространства $\Lambda^k(\mathbb{R}^n)$ это число перестановок из $n$ по $k$: $\dim \Lambda^k(\mathbb{R}^n) = 
C_n^k$.

Для упрощение записи введем специальной обозначение 

\begin{definition}
	<<Шапкой-невидимкой>> называется операция $\ \widehat{ } \ $ определенная как
	\[ dx_1 \wedge\ldots\wedge\widehat{dx_j}\wedge\ldots\wedge dx_n = dx_1 
	\wedge\ldots\wedge dx_{j-1}\wedge dx_{j+1}\wedge\ldots\wedge dx_n. \]
	
\end{definition}



Стандартный базис $\Lambda^{n-1}(\mathbb{R}^n)$ это 
$\{ (-1)^{j+1} dx_1\wedge\ldots\wedge \widehat{ dx_j } \wedge\ldots\wedge dx_n \}_{j = 1,\ldots,n}$
-- базис для $(n-1)$-форм.

К примеру для $\Lambda^2(\mathbb{R}^3)$ базисом будет набор $\{ dy\wedge dz, dz\wedge dx, dx\wedge dy \}$.

\medskip

\textbf{Мультииндексные обозначения}

Для упрощения записей будем использовать мультииндексные обозначения.
Определим $M(n,k) := \{ (i_1,\ldots,i_k): 1\leq i_1 < i_2 < \ldots < i_k \leq n \}$, число элементов
$M(n,k)$ равняется $C_n^k$.

Тогда $k$-форма $l$ будет записываться как $l = \sum\limits_{I \in M(n,k)} a_I dx_I$,
где $dx_I = dx_{i_{1}} \wedge dx_{i_{2}} \wedge\ldots\wedge dx_{i_{k}}$.

С помощью мультииндексных обозначений доопределим
внешнее произведение внешних форм
\[ \wedge : \Lambda^k(\mathbb{R}^n) \times 
\Lambda^l(\mathbb{R}^n) \to \Lambda^{k+l}(\mathbb{R}^n) \]

Пусть $w^k = \sum\limits_{I \in M(n,k)} a_I dx_I$ и 
$w^l = \sum\limits_{J \in M(n,l)} b_J dx_J$. Тогда
$ w^k \wedge w^l = \sum\limits_{I,J} a_Ib_J dx_I \wedge dx_J$.

\begin{example}
	Пусть даны две формы 
	$2dx+3dy+4dz$ и $5dz\wedge dx + 6dx\wedge dy$. 
	
	Тогда
	\begin{eqnarray}\nonumber
		(2dx+3dy+4dz)\wedge (5dz\wedge dx + 6dx\wedge dy) =
		\\\nonumber 0 + 0 + 15dy \wedge dz \wedge dx + 0 + 0 + 24dz \wedge dx \wedge dy  = 
		\\\nonumber 39dx \wedge dy \wedge dz 
	\end{eqnarray} т.к.
	$ dy \wedge dz \wedge dx = - dy \wedge dx \wedge dz = dx \wedge dy \wedge dz$.
\end{example}

{\bf Свойства внешнего произведения $\wedge$.}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{1^\circ.}$
{\textsc{Линейность}}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{2^\circ.}$
{\textsc{Кососимметричность}}

Для любых $w^k, w^l$ выполнено $w^k \wedge w^l = 
(-1)^{kl} \cdot w^l \wedge w^k$.

\begin{definition}
	Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^n$, функция
	$w^k: U \to \Lambda^k(\mathbb{R}^n)$ называется внешней дифференциальной формой порядка $k$ ($k$-формой).
\end{definition}

\subsubsection{Замена переменной в $k$-форме}
\begin{definition}
	Пусть $w: V \to \Lambda^k, U, V \subseteq \mathbb{R}^n$ -- открытое множество, 
	$\varphi: U \to V$ -- $C^1$-диффеоморфизм, тогда \textit{операция переноса} 
	\[ \varphi^*: (V \to \Lambda^k) \to (U \to \Lambda^k) \]
	определяется следующим образом:
	\[ (\varphi^*w)(x)\langle u_1,\ldots,u_k\rangle = w(\varphi(x))\langle D\varphi_x \langle u_1 \rangle,
	\ldots, D\varphi_x\langle u_n \rangle \rangle  \]
	то есть 
	\[ w(y) = \sum\limits_{ (i_1,\ldots,i_k) \in M(n,k) } a_I(y) dy_{i_1}\wedge dy_{i_2} \wedge \ldots \wedge dy_{i_k} \]
	замена $y = \varphi(x)$
	\[ \varphi^*(w)(x) = \sum\limits_{I \in M(n,k)} a_I(\varphi(x)) dx\varphi_{i_1}(x) \wedge\ldots\wedge d\varphi_{i_k}(x) \]
\end{definition}

{\bf Свойства операции переноса $\varphi^*$.}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{1^\circ.}$
{\textsc{Линейность}}
для любых форм $w_1, w_2$ и любых $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$ верно, что
$\varphi^*(\alpha_1w_1 + \beta w_2) = \alpha_1\varphi^*w_1 + \beta \varphi^* w_2$

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{2^\circ.}$

пусть $\psi^*$ и $\varphi^*$ --- операции переноса. Тогда
$\psi^*\varphi^* = (\varphi \circ \psi)^*$

{\bf Свойства внешнего произведения $\wedge$.}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{3^\circ.}$

пусть $\varphi^*$ -- операция переноса, $w^k, w^l$ -- формы. Тогда
$\varphi^* (w^k \wedge w^l) = \varphi^* w^k \wedge \varphi^* w^l$.

Рассмотрим $n$-форму над $\mathbb{R}^n$ $w^n = f(y_1,\ldots,y_n)dy_1 \wedge dy_2 \wedge\ldots \wedge dy_n$, пусть $y=\varphi(x)$.
Тогда $\varphi^*w^n = f(\varphi(x)) \det D\varphi(x) dx_1\wedge\ldots\wedge dx_n$.

\medskip
Теперь выясним, как интегрировать $n$-форму по области в $\mathbb{R}^n$.

Пусть $U \subseteq \mathbb{R}^n$ -- открытое множество, $\Theta$ -- ориентация в $\mathbb{R}^n$, $w : U \to \Lambda^2(\mathbb{R}^n)$ -- непрерывна, $w(x) = f(x) dx_1 \wedge\ldots\wedge dx_n$. Положим
\[ \int\limits_U w = \int\limits_U f(x)dx_1\wedge \ldots \wedge dx_n := 
\Theta(l_1,\ldots, l_n) \int\limits_U f(x)dx_1\ldots dx_n \]

\subsubsection{Интеграл $k$-формы по ориентированному $k$-мерному многообразию}
%TODO дописать

TODO
%Лекция 16.04.19 конец

%Лекция 18.04.19
\begin{definition}
	Пусть $w : U \to \Lambda^k(\mathbb{R}^n) \in C^1$ и $w(x) = \sum\limits_{I \in H(n, k)} a_I (x) dx_I$
	внешним дифференциалом $k$-формы $w$ назовем дифференциальную $(k+1)$-форму $dw : U \to \Lambda^{k+1}(\mathbb{R}^n)$
	определяемую следующим образом:
	\begin{itemize}
		\item
		при $k = 0$ это дифференциал функции ($1$-форма),
		
		\item 
		при $k > 0$ определим покоординатно
		\[ dw(x) = d \left( \sum_I a_I(x)dx_I \right) := \sum_I da_I \wedge dx_I.  \]
	\end{itemize}
\end{definition}
%дописать
{\bf Свойства внешнего дифференциала.}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{1^\circ.}$
{\textsc{Линейность}}

Для любых $w_1, w_2, \alpha, \beta$ выполнено

\begin{equation*}
	d(\alpha w_1 + \beta w_2) = \alpha dw_1 + \beta dw_2
\end{equation*}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{2^\circ.}$

\begin{equation*}
	d(w^k \wedge w^l)  = dw^k \wedge w^l + (-1)^k w^k \wedge dw^l
\end{equation*}

\begin{proof}

Пусть $w^k$ и $w^l$, такие, что

\begin{equation*}
	w^k = \sum\limits_{I \in M(n, k)} a_I dx_I \quad w^l = \sum\limits_{I \in M(n, l)} a_I dx_I
\end{equation*}

\begin{equation*}
	w^k \wedge w^l = \sum\limits_{I, J} a_I b_J dx_I \wedge dx_J
\end{equation*}

\begin{multline*}
	d(w^k \wedge w^l) = \sum\limits_{I, J} d(a_I b_J) \wedge dx_I \wedge dx_J = \sum\limits_{I,J} (a_I db_J + b_J da_I) \wedge dx_I \wedge dx_J = \\ = \sum\limits_{I,J} a_I db_J \wedge dx_I \wedge dx_J +  \sum\limits_{I,J} b_J da_I \wedge dx_I \wedge dx_J
\end{multline*}

Осталось заметить, что первое слагаемое это в точности

\begin{equation*}
	(-1)^k \sum\limits_{I, J} a_I dx_I \wedge db_J \wedge dx_J = (-1)^k \wedge dw^l
\end{equation*}

А второе, в свою очередь, в точности

\begin{equation*}
	\sum\limits_{I, J} da_I \wedge dx_I \wedge (b_J dx_J) = dw^k \wedge w^l
\end{equation*}

\end{proof}

\medskip
{\bf Свойство} $\mathbf{3^\circ.}$
{\textsc{Перестановочность с заменой переменных}}

\begin{equation*}
	\varphi^* d = d \varphi^*
\end{equation*}

\begin{proof}
	Для 0,1-форм уже доказано. Докажем для форм высшего порядка по индукции.
	Пусть для $k$-форм утверждение выполнено, докажем для $(k+1)$-форм.
	
	C одной стороны для $w^{k+1} (y) = a(y) dy_i \wedge dy_J$ имеем
	
	\begin{multline*}
		\varphi^* d w^{k+1} = \varphi^* (a(y) dy_i \wedge dy_J) = \varphi^*(da(y) \wedge dy_i \wedge dy_J - a(y) dy_i \wedge d(dy_J)) = \\ = \varphi^* (da(y) \wedge dy_i \wedge dy_J) = \varphi^* (da(y) \wedge dy_i \wedge dy_J)
	\end{multline*}
	
	С другой стороны
	
	\begin{multline*}
		d(\varphi^* w^{k+1}) = d(\varphi^* (a(y) dy_i \wedge dy_J)) = d(\varphi^* (a(y) dy_i) \wedge \varphi^* dy_J) = \\ = d\varphi^* (a(y) dy_i) \wedge \varphi^* dy_J - \varphi^* (a(y) dy_i) \wedge d(\varphi^* dy_J)
	\end{multline*}
	
	Применив предположение индукции, получим
		
	\begin{equation*}
	\varphi^* (d(a(y) dy_i)) \wedge \varphi^* dy_J - \varphi^* (a(y) dy_i) \wedge \varphi^* (d(d(y_J)) = \varphi^* (d(a(y)) \wedge dy_i \wedge dy_J)
	\end{equation*}
\end{proof}

\begin{definition}
	$k$-мерное многообразие называется \textit{замкнутым}, если это компакт без края.
\end{definition}

Если $M$ --- $k$-мерное замкнутое многообразие и $w^k$ --- $k$-форма на $M$, то

\begin{equation*}
	\oint\limits_{\partial M} w^k := \int\limits_{M} w^k %TODO возможна опечатка
\end{equation*}

\begin{theorem}[Формула Стокса-Пуанкаре]
	Пусть $M$ --- кусочно-гладкое $k$-мерное компактное ориентированное многообразие, $w$ --- $C^1$-гладкая $(k-1)$-форма на $M$, тогда
	
	\begin{equation*}
	\oint\limits_{\partial M} w = \int\limits_{M} dw
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof} Разобьем доказательство данной формулы на два шага. Для начала докажем ее для случая куба в
	$\mathbb{R}^n$, потом, имея доказательство для куба, обобщим его на случай произвольного многообразия.
	
	\textsc{Шаг 1.} Проведем доказательство для куба в $\mathbb{R}^n$. Зададим куб как $[-a, a]^n$ и заметим, что он является $n$-мерным многообразием в $\mathbb{R}^n$ и у него есть $2n$ $(n-1)$-мерных граней
	
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	-a \leq x_1 \leq a \\
	-a \leq x_2 \leq a \\
	\ldots \\
	-a \leq x_n \leq a
	\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Пусть $w$ --- $(n-1)$-форма, заданная на кубе, тогда
	
	\begin{equation*}
	w(x) = \sum\limits_{j = 1}^{n} a_j(x) (-1)^{j+1} dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n
	\end{equation*}
	
	Дифференциал этой формы равен
	
	\begin{align*}
	dw(x) = \sum\limits_{j=1}^{n} da_j(x) (-1)^{j + 1} dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n = \\ =\sum\limits_{j=1}^{n} \left(\frac{\partial a_j}{\partial x_1} dx_1 + \ldots + \frac{\partial a_j}{\partial x_n} dx_n\right) \wedge (-1)^{j+1} dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n = \\ = \sum\limits_{j=1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j} (-1)^{j+1} dx_j \wedge dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n = (\sum\limits_{j = 1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j}) dx_1 \wedge \ldots \wedge dx_n
	\end{align*} 
	
	Вычислим интеграл от $dw$ по кубу
	
	\begin{equation*}
	\int\limits_{[-a, a]^k} dw = \int\limits_{[-a, a]^k} \left(\sum\limits_{j = 1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j}\right) dx_1 \wedge \ldots \wedge dx_n = \int\limits_{-a}^{a} \ldots \int\limits_{-a}^{a} \left(\sum\limits_{j = 1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j}\right) dx_1 \wedge \ldots \wedge dx_n
	\end{equation*}
	
	С другой стороны
	
	\begin{multline*}
	\int\limits_{x_j = a} w = \int\limits_{x_j = a} \sum\limits_{j = 1}^{n} a_j(x) (-1)^{j+1} dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n
	\end{multline*}
	
	Что равно
	
	\begin{multline*}
	\int\limits_{x_j=a} a_j(x) (-1)^{j+1} dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n = \\ =\int\limits_{-a}^{a} \ldots \int\limits_{-a}^{a} a_j(x1, \ldots, x_{j-1}, a, x_{j+1}, \ldots, x_n) dx_1 \ldots \widehat{dx_j}\ldots dx_n = \\ = -\int\limits_{-a}^{a} \ldots \int\limits_{-a}^{a} a_j(x1, \ldots, x_{j-1}, -a, x_{j+1}, \ldots, x_n) dx_1 \ldots \widehat{dx_j}\ldots dx_n
	\end{multline*}
	
	Отсюда
	
	\begin{equation*}
	\int\limits_{x_j = a} w + \int\limits_{x_j = -a} w = \int\limits_{-a}^{a} \ldots \int\limits_{-a}^{a} \left(a_j \bigg|_{x_j = a} - a_j \bigg|_{x_j = -a}\right)dx_1 \ldots \widehat{dx_j}\ldots dx_n
	\end{equation*}
	
	Следовательно
	
	\begin{equation*}
	a_j \bigg|_{x_j = a} - a_j \bigg|_{x_j = -a} = \int\limits_{-a}^{a} \frac{\partial a_j}{\partial x_j} (x) dx_j
	\end{equation*}
	
	\textsc{Шаг 2.} Пусть $x \in M$ тогда существует $U_x$ -- окрестность точки $x$ и
	существует $C^1$-диффеоморфизм $\varphi_x: U_x \to \varphi_x(U_x)$ на окрестность нуля 
	в $\mathbb{R}^n$, такой что $\varphi_x(x)=0$ и 
	\[\varphi_x(U \cap M) =
	\begin{cases}
	\varphi_x (U) \cap (\mathbb{R}^n \times \{0\}^{n-k}), \\
	\varphi_x (U) \cap (\mathbb{R}^n_+ \times \{0\}^{n-k}).
	\end{cases}\]
	
	Причем $U_x$ мы выберем квадратной, так как если существует какая-либо окрестность точки,
	то в нее всегда можно вписать квадрат.
	
	
	Пусть $Q_x \subset \varphi(U_x)$ -- открытый $k$-мерный куб с центром в нуле. 
	Для любого такого куба формула уже доказана в силу 1 шага. 
	Все многообразие $M$ покрывается $\varphi_x^{-1} (Q_x)$, т.е. образами кубов.
	Следовательно, существует конечный набор $Q_1,\ldots, Q_m$ соответствующий $x_1,\ldots, x_m$, такой что
	$\varphi_1^{-1}(Q_1),\ldots, \varphi_m^{-1}(Q_m)$ -- покрывает $M$.
	
	Используем <<разбиение единицы>>. Пусть существует набор гладких функций $\psi_1,\ldots, \psi_m : M \to \mathbb{R}$,
	таких что $\psi_j(x) > 0$ тогда и только тогда, 
	когда $x \in \varphi_j(Q_j)$ и $\sum\limits_{j=1}^m \psi_j(x) \equiv 1$.
	Такой набор всегда существует, потому что мы можем его построить.
	
	Построим <<разбиение единицы>>:
	
	Существует функция $\chi: \mathbb{R} \to \mathbb{R} \in C^\infty$ определенная как 
	\[ \chi(x) = 
	\begin{cases}
	\chi(x)> 0, & |x|<a, \\
	\chi(x) = 0, &|x| \geq a.
	\end{cases} 
	\]
	
	Тогда $\chi^k:\mathbb{R}^k \to \mathbb{R}$ это $\chi^k(x_1,\ldots, x_k) = 
	\chi(x_1)\cdot\chi(x_2)\cdot\ldots\cdot\chi(x_k)$
	Имеем
	\[ \chi^k(x) =
	\begin{cases}
	\chi^k(x) >0, & |x|_\infty < a,\\
	\chi^k(x) = 0, & |x|_\infty \geq a.
	\end{cases} \]
	
	Переносом системы координат получим эту функцию, заданную на многообразии:
	$\varphi^*_j \chi^k: M \to \mathbb{R}$ при этом $\chi^k(x) > 0 \iff x \in \varphi^{-1}_j(Q_j)$.
	Получаем, что сумма $\varphi_j$ неотрицательна, осталось нормировать.
	
	\[ \psi_j(x) = \frac{\varphi^*_j \chi^k(x)}{\sum_{i=1}^m \varphi_i^* \chi^k(x)} \]
	$\varphi_j: \varphi_j^{-1}(Q_j) \to Q_j$ --- перенос образа куба в куб.
	
	\begin{eqnarray}\nonumber
	\int_M dw = \int_M 1dw = \int_M \sum_{j=1}^m \psi_j(x)dw(x) = \sum_{j=1}^m \int\limits_{\varphi_j^{-1}(Q_j)} \psi_j(x)dw(x) =\\\nonumber 
	\sum_{j=1}^m \int_{Q_j} \varphi^*_j (\psi_jdw).
	\end{eqnarray}
	Используем доказанную ранее формулу Стокса для случая куба:
	
	\begin{eqnarray}\nonumber
	\int\limits_{\varphi_j^{-1}(\partial Q_j)} \psi_j w = \int\limits_{\partial Q_j} \varphi^*_j (\psi_j w) = \int\limits_{Q_j} d\varphi^*_j(\psi_j w) = \int\limits_{Q_j} \psi^*_jd(\psi_j w) = \\\nonumber
	\int\limits_{Q_j} \varphi^*_j \left( d\psi_j \wedge w + \psi_jdw \right)
	= \int\limits_{Q_j} \psi_j^*(d\psi_j \wedge w) + \int\limits_{Q_j} \varphi^*_j (\psi_jdw) =\\\nonumber
	\int\limits_{\varphi^{-1}_j(Q_j)} d\psi_j \wedge w + \int\limits_{\varphi^{-1}_j(Q_j)} \psi_j dw
	\end{eqnarray}
	
	\begin{eqnarray}\nonumber
	\sum_{j = 1}^m \int\limits_{\varphi_j^{-1}(\partial Q_j)} \psi_j w = 
	\sum_{j = 1}^m \int\limits_{\varphi_j^{-1}(Q_j)}  d\psi_j \wedge w + 
	\sum_{j=1}^m \int\limits_{\varphi_j^{-1}(Q_j)} \psi_j dw
	\end{eqnarray}
	
	При этом левая часть этого выражения равна
	\begin{equation*}
	\sum_{j = 1}^m \int\limits_{\varphi_j^{-1}(\partial Q_j)} \psi_j w 
	= \sum_{j = 1}^m \int\limits_{\partial\varphi_j^{-1}( Q_j)} \psi_j w
	= \int\limits_{\partial M} w
	\end{equation*} 
	
	Первое слагаемое в правой части равно
	\begin{equation*}
	\sum_{j = 1}^m \int\limits_{\varphi_j^{-1}(Q_j)}  d\psi_j \wedge w
	= \sum_{j = 1}^m \int\limits_{M}  d\psi_j \wedge w 
	= \int\limits_M d1 \wedge w \equiv 0
	\end{equation*}
	
	Второе слагаемое в правой части равно
	
	\begin{equation*}
	\sum_{j=1}^m \int\limits_{\varphi_j^{-1}(Q_j)} \psi_j dw 
	= \sum_{j=1}^m \int\limits_{M} \psi_j dw
	= \int\limits_M dw
	\end{equation*}
	
	Следовательно, 
	\[ \int\limits_{\partial M} w = \int\limits_M dw \]
\end{proof}		

Частные случаи формулы Стокса-Пуанкаре:

\begin{enumerate}
	\item Если $k = 1$, то $M$ --- кривая, а $w$ --- функция и формула Стокса-Пуанкаре принимает вид формулы Ньютона-Лейбница.
	
	\item Если $n = 2$ и $k = 2$, то формула Стокса-Пуанкаре принимает вид формулы Грина.
	
	\item Если $n = 3$ и $k = 3$, то формула Стокса-Пуанкаре принимает вид формулы Гаусса-Остроградского.
	
	\item Если $n = 3$ и $k = 2$, то формула Стокса-Пуанкаре принимает вид формулы Кельвина-Стокса.
\end{enumerate}


%Лекция 23.04.19 TODO
	

%Лекция 25.04.19


\subsection{25.04.19}

Пусть поверхность $S$ окружает тело $V$ в $\mathbb{R}^3$. Тогда объем тела $V$ можно вычислить проинтегрировав по внешней стороне поверхности одну из форм:

\begin{equation*}
	xdy \wedge dz \quad ydz \wedge dx \quad zdx \wedge dy
\end{equation*}

По формуле Стокса

\begin{equation*}
	\oint\limits_{S} xdy \wedge dz = \int\limits_{V} dx \wedge dy \wedge dz = \pm |V|
\end{equation*}

Чтобы значение было положительно, нужно согласовать ориентацию так, чтобы она определялась с помощью нормали по внешней стороне.

В общем случае, формами объема в $\mathbb{R}^n$ являются формы вида 

\begin{equation*}
	(-1)^{j+1}x_j dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n \quad j = 1 \ldots n
\end{equation*}

А так же форма

\begin{equation*}
	\frac{1}{n} \sum\limits_{j=1}{n} (-1)^{j+1}x_j dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n
\end{equation*}

\begin{definition}
	Непрерывная $k$-форма называется \textit{точной}, если она является внешним дифференциалом некоторой $C^1$-гладкой $(k-1)$-формы $\theta$, т.е. $w = d \theta$.
\end{definition}

\begin{definition}
	$C^1$-гладкая форма $w$ называется \textit{замкнутой}, если $dw=0$.
\end{definition}

Как мы знаем, первообразную можно восстановить с точностью до константы. В случае с формами роль констант выполняют замкнутые формы, т.е. форму можно восстановить по дифференциалу с точностью до замкнутой формы.

\begin{theorem}[Первая теорема Пуанкаре]
	Все (гладкие) точные формы являются замкнутыми, т.е. если $w$ -- $C^1$-гладкая точная форма, то $dw = 0$. Так же это утверждение можно переформулировать как $d \circ d w = 0$, т.е. внешний дифференциал от внешнего дифференциала равен нулю. 
\end{theorem}

\begin{proof}
	Так как дифференциал линеен, достаточно доказать только для одного из слагаемых.
	
	Пусть $\theta = adx_{i_1} \wedge \ldots \wedge d_{i_k} = adx_I$. Тогда
	
	\begin{equation*}
		d\theta = d(a dx_I) = da \wedge dx_I = \sum\limits_{i=1}^{n} \frac{\partial a}{\partial x_i} dx_i \wedge dx_I
	\end{equation*}
	
	Отсюда
	
	\begin{equation*}
		d(d\theta) = \sum\limits_{i=1}^{n} d(\frac{\partial a}{\partial x_i} dx_i \wedge dx_I) = \sum\limits_{i=1}^{n} d (\frac{\partial a}{\partial x_i}) \wedge dx_i \wedge dx_I = \sum\limits_{i,j=1}^{n} \frac{\partial^2 a}{\partial x_i \partial x_j} dx_j \wedge dx_i \wedge dx_I
	\end{equation*}
	
	Если $i = j$, то слагаемые вида $dx_i \wedge dx_i$ равны нулю, с другой стороны, если $i \not= j$, то $dx_i \wedge dx_j = - dx_j \wedge dx_i$ и это слагаемое равно симметричному слагаемому с противоположным знаком, так как
	
	\begin{equation*}
		\frac{\partial^2 a}{\partial x_i \partial x_j} = \frac{\partial^2 a}{\partial x_j \partial x_i}
	\end{equation*}
	
	Следовательно, $d (d \theta) = 0$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Множество $U \subset \mathbb{R}^n$ называется $k$-связным, если каждое замкнутое многообразие, порядок которого меньше или равен $k$, можно стянуть в точку.
\end{definition}

В частности, $0$-связное множество представляет собой набор точек, каждую пару которых можно соединить кривой. Так же вводят понятие $(-1)$-связного множества, что обозначает, что она не является $k$-связным ни для какого $k$.

%TODO тут что то про связь топологии и дифф исчесления, нужно ли это писать?

\begin{definition}
	Множество $U \subseteq \mathbb{R}^n$ называется \textit{звездным} относительно некоторой точки $x_0$, если любую точку $x \in U$ можно соединить с $x_0$ отрезком.
\end{definition}

Очевидно, что, если множество $U \subseteq \mathbb{R}^n$ звездное, то оно $k$-связное для любого $k = 1 \ldots n$.

\begin{definition}
	Пусть $U$ --- звездное множество. Определим оператор $I : C^r ( U \to \Lambda^k) \to  C^{r+1} ( U \to \Lambda^{k-1})$, так, что каждой форме $w = adx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k}$ сопоставляется
	
	\begin{equation*}
		I(w) = \sum\limits_{\alpha = 1}^{k} (-1)^{\alpha - 1} \bigg[\int\limits_{0}^{1} t^{k-1}a(tx)dt\bigg] x_{i_{\alpha}} dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_{i_{\alpha}}} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k}
	\end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}
	Форма $w$ называется коточной, если существует форма $\theta$, такая что $w = I \theta$.
\end{definition}

\begin{theorem} \label{thwstar}
	Для всякой $C^1$-гладкой $k$-формы $w$ на звездной области выполнено
	\begin{equation*}
		w = d Iw + I dw
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $w=a(x_1, \ldots, x_n) dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k}$, вычислим все выражения, которые есть в теореме.
	
	\begin{equation*}
		Iw = \sum\limits_{\alpha = 1}^{k} (-1)^{\alpha - 1} \bigg[\int\limits_{0}^{1} t^{k-1}a(tx)dt\bigg] x_{i_{\alpha}} dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_{i_{\alpha}}} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k}
	\end{equation*}
	
	\begin{multline*}
		dIw = \sum\limits_{\alpha = 1}^{k} (-1)^{\alpha - 1} d\bigg[\int\limits_{0}^{1} t^{k-1}a(tx)dt \; x_{i_{\alpha}} \bigg] dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_{i_{\alpha}}} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k} = \\ =  \sum\limits_{\alpha = 1}^{k} (-1)^{\alpha - 1} d\bigg[\int\limits_{0}^{1} t^{k-1}a(tx)dt \; dx_{i_{\alpha}} + x_{i_{\alpha}} \sum\limits_{j=1}^{n}  \bigg( \int\limits_{0}^{1} t^{k} \frac{\partial a}{\partial x_j} dt \bigg) \bigg] \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_{i_{\alpha}}} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k} = \\ = \sum\limits_{\alpha = 1}^{k} \bigg( \int\limits_{0}^{1} t^{k-1}a(tx)dt \bigg) dx_{i_1} \wedge \ldots  \wedge dx_{i_k} + \\ + \sum\limits_{\alpha = 1}^{k} \sum\limits_{j = 1}^{n} x_{i_{\alpha}} (-1)^{\alpha - 1} \bigg( \int\limits_{0}^{1} t^{k} \frac{\partial a}{\partial x_j} dt \bigg) dx_j \wedge dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_{\alpha}} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k}
	\end{multline*}
	
	\begin{equation*}
		dw = da \wedge dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k} = \sum\limits_{j = 1}^{n} \frac{\partial a}{\partial x_j} dx_j  \wedge dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k}
	\end{equation*}
	
	\begin{multline*}
		Idw = \sum\limits_{j = 1}^{n} \sum\limits_{\alpha = 1}^{k} (-1)^{\alpha} \bigg[ \int\limits_{0}^{1} t^{k} \frac{\partial a}{\partial x_j} dt \bigg] x_{i_{\alpha}} dx_j \wedge dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_{i_{\alpha}}} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k} + \\ + \sum\limits_{i = 1}^{n} \bigg[ \int\limits_{0}^{1} t^{k} \frac{\partial a}{\partial x_j} dt \bigg] x_j dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k}
	\end{multline*}
	
	Если мы сложим $I dw$ и $d Iw$, двойные суммы сократятся, и проинтегрировав по частям и применив формулу Ньютона-Лейбница, мы получим
	
	\begin{multline*}
		d Iw + Idw = k \bigg( \int\limits_{0}^{1} t^{k-1}a(tx)dt \bigg) dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k} + \sum\limits_{i = 1}^{n} \bigg[ \int\limits_{0}^{1} t^{k} \frac{\partial a}{\partial x_j} x_j dt \bigg] dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k} = \\ = \bigg( \int\limits_{0}^{1} \bigg[ kt^{k-1}a(tx) + \sum\limits_{i = 1}^{n} t^{k} \frac{\partial a}{\partial x_j} x_j \bigg] dt \bigg)  dx_{i_1} \wedge \ldots \wedge dx_{i_k} = \bigg(\int\limits_{0}^{1} \frac{d}{dt}\bigg[ t^k a(tx) \bigg] dt \bigg) = w
	\end{multline*} 
\end{proof}

\begin{corollary}[Вторая теорема Пуанкаре]
	В звездной области всякая замкнутая форма точна.
\end{corollary}

% Лекция 30.04.2019





% Лекция 02.05.19

\subsection{Дивергенция векторного поля}

Пусть в $\mathbb{R}^n$ задана $(n-1)$-мерная ориентированная поверхность $M$. Тогда поток векторного поля $\vec{v}$ через поверхность $M$ вычисляется как

\begin{equation*}
	\Phi = \int\limits_{M} \vec{v}(x) \cdot \vec{n}(x) d S^{n-1} 
\end{equation*}

где $\vec{n}$ --- единичный вектор нормали к $M$ в точке $x$, согласованный с ориентацией.

Эту задачу можно решить используя дифференциальные формы. Для начала, рассмотрим для примера случай в $\mathbb{R}^3$. Как известно, $\mathbb{R}^3 \simeq \Lambda^2 (\mathbb{R}^3)$. 

\begin{align*}
	& e_1 \simeq dy \wedge dz \\
	& e_2 \simeq dz \wedge dx \\
	& e_3 \simeq dx \wedge dy \\
\end{align*}

Пусть $\vec{v}(x, y, z)$ --- векторное поле, такое, что

\begin{equation*}
	\vec{v}(x, y, z) = 
	\begin{pmatrix}
		a(x, y, z) \\
		b(x, y, z) \\ 
		c(x, y, z)
	\end{pmatrix}
\end{equation*}

Тогда

\begin{equation*}
	\Phi = \int\limits_{M} ady \wedge dz + b dz \wedge dx + c dx \wedge dy
\end{equation*}

Убедимся, что это выражение совпадает с исходным. Пусть $\varphi: U \to M$ --- параметризация поверхности $M$, такая что

\begin{equation*}
	\begin{cases}
		x = x(t, s) \\
		y = y(t, s) \\
		z = z(t, s)
	\end{cases}
\end{equation*} 

Пусть $\varphi_1, \varphi_2$ --- касательные векторы, тогда

\begin{align*}
	\int\limits_{M} ady \wedge dz + b dz \wedge dx + c dx \wedge dy = \int\limits_{U} (ady \wedge dz + b dz \wedge dx + c dx \wedge dy) \langle \varphi_1, \varphi_2 \rangle = \\ = \int\limits_{U} \det 
	\begin{pmatrix}
		a & x_1 & x_2 \\
		b & y_1 & y_2 \\
		c & z_1 & z_2 \\
	\end{pmatrix} dtds = \int\limits_{U} (a, b, c) \cdot \vec{n} \cdot J_{\varphi}(t, s) dt \wedge ds
\end{align*}

Проведя обратную замену, получим, что

\begin{equation*}
	\int\limits_{M} ady \wedge dz + b dz \wedge dx + c dx \wedge dy = \int\limits_{U} (a, b, c) \cdot \vec{n} d S^2
\end{equation*}

В пространстве $\mathbb{R}^n$, $e_j \simeq (-1)^{j-1} dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n$. Из этого получаем выражение в общем случае при $\vec{v}=(a_1, \ldots, a_n)$

\begin{equation*}
	\int\limits_{M} \vec{v}(x) \cdot \vec{n}(x) d S^{n-1}  = \int\limits_{M} \sum\limits_{j = 1}^{n} (-1)^{j-1} a_j dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n.
\end{equation*}

Напомним, что через $S_r$ и $B_r$ мы обозначаем сферу и шар радиуса $r$ соответственно.

\begin{definition}
	Дивергенция векторного поля $\vec{v}$ в точке $x$ определяется как
	\begin{equation*}
		\diver \vec{v}(x) = \lim\limits_{r \to 0} \frac{1}{|B_r|} \int\limits_{S_r} \vec{v} \cdot \vec{n} \; dS^{n-1}
	\end{equation*}
	
	где, при вычислении потока $\vec{v}$ через сферу $S_r$, интеграл берется по внешней стороне сферы.
\end{definition}

\begin{lemma}[Оператор дивергенции в декартовых координатах]
	Для $C^1$-гладкого векторного поля $v$ имеет место формула
	
	\begin{equation*}
		\diver \vec{v}(x) = \sum\limits_{j = 1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j}(x)
	\end{equation*}
\end{lemma}

\begin{proof}
	По формуле Стокса имеем
	
	\begin{align*}
		\int\limits_{S_r} \vec{v} \cdot \vec{n} \; dS^{n-1} = \int\limits_{S_r} \sum\limits_{j=1}^{n} (-1)^{j-1} a_j dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n = \\ = \int\limits_{B_r} \sum\limits_{j=1}^{n} (-1)^{j-1} da_j \wedge dx_1 \wedge \ldots \wedge \widehat{dx_j} \wedge \ldots \wedge dx_n = \\ = \int\limits_{B_r} \sum\limits_{j=1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j} dx_1 \wedge \ldots \wedge dx_n = \int\limits_{B_r} \sum\limits_{j=1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j} dx_1 \ldots dx_n
	\end{align*}
	
	Отсюда
	
	\begin{align*}
		\lim\limits_{r \to 0} \frac{1}{|B_r|} \int\limits_{S_r} \vec{v} \cdot \vec{n} \; dS^{n-1} = \lim\limits_{r \to 0} \frac{1}{|B_r|} \int\limits_{B_r} \sum\limits_{j=1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j} dx_1 \ldots dx_n =  \sum\limits_{j=1}^{n} \frac{\partial a_j}{\partial x_j}
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{theorem}[Формула Гаусса-Остроградского]
	Пусть $V$ --- тело ($n$-мерное компактное многообразие в $\mathbb{R}^n$), тогда 
	
	\begin{equation*}
		\int\limits_{\partial v} \vec{v}(x) \cdot \vec{n}(x) d S^{n-1} = \int\limits_{V} \diver \vec{x}(x) dx 
	\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{definition}
	Векторное поле $\vec{v}$ называется \textit{бездивергентным}, если $\diver \; \vec{v} = 0$.
\end{definition}


Имеют место следующие соответствия, где соответствующие члены двух цепей изоморфны между собой:
\begin{center}
	\begin{tikzcd}
	Scal (\mathbb{R}^3)  \arrow[dash]{d}{\simeq} \arrow{r}{\grad}
	&  Vec (\mathbb{R}^3) \arrow[dash]{d}{\simeq} \arrow{r}{\rot} 
	& Vec (\mathbb{R}^3)  \arrow[dash]{d}{\simeq} \arrow{r}{\diver} 
	& Scal \arrow[dash]{d}{\simeq} (\mathbb{R}^3) \\
	\{U \to \Lambda^0\} \arrow{r}{d}
	& \{U \to \Lambda^1\} \arrow{r}{d} & \{U \to \Lambda^2\} \arrow{r}{d} & \{U \to \Lambda^3\}
	\end{tikzcd}
\end{center}


Имеют место следующие соответствия, где соответствующие члены двух цепей изоморфны между собой:


То есть, на языке дифференциальных форма, каждой операции векторного анализа соответствует дифференциал. 

В плоском случае можно получить следующие выражения:

\begin{align*}
	& \rot (a, b) \simeq d (adx + bdy) = \left(\frac{\partial a}{\partial x} - \frac{\partial a}{\partial y}\right)  dx \wedge dy = \nabla \wedge (a, b) =
	\begin{vmatrix}
		\frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} \\
		a & b
	\end{vmatrix} \\
	&\diver (a, b) \simeq d(adx + bdy) = \left(\frac{\partial a}{\partial x} + \frac{\partial a}{\partial y}\right)  dx \wedge dy = \nabla \cdot (a, b)
\end{align*}

\begin{definition}
	Пусть $\vec{v}$ --- векторное поле в $\mathbb{R}^3$. Тогда $\vec{v}$ называют \textit{вихревым}, если существует $\vec{u}$ --- векторное поле такое, что $\vec{v} = \rot \vec{u}$. В этом случае, $\vec{u}$ называют векторным потенциалом векторного поля $\vec{v}$.
\end{definition}

Леммы ниже являются следствиями первой и второй теоремы Пуанкаре соответственно.

\begin{lemma}
	Вихревое векторное поле всегда бездивергентно, т.е. $\diver \; \rot \vec{v} = 0$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
	Если векторное поле $\vec{v}$ в звездной области в $\mathbb{R}^3$ бездивергентно, то она вихревое.
\end{lemma}

\begin{theorem}
	В звездной области всякое трехмерное векторное поле $\vec{v}$ раскладывается в сумму вихревого и потенциального.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Следует из теоремы \ref{thwstar}.
\end{proof}

\begin{definition}
	Оператором Лапласа называется оператор $\Delta : Scal \to Scal$ такой, что 
	\begin{equation*}
		\Delta = \nabla^2 = \diver \grad
	\end{equation*}
\end{definition}

В декартовых координатах оператор Лапласа имеет вид

\begin{equation*}
\Delta f = \mathrm{div} \left(\frac{\partial f}{\partial x_1}, \ldots, \frac{\partial f}{\partial x_n}\right) = \frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2} + \ldots + \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}
\end{equation*}

Если $\Delta f > 0$, то $f(x)$ больше своего среднего значения на маленькой сфере с центром в точке $x$.

Если $\Delta f < 0$, то $f(x)$ меньше своего среднего значения на маленькой сфере с центром в точке $x$.

Если $\Delta f = 0$, то $f(x)$ приблизительно равна своему среднему значению на маленькой сфере с центром в точке $x$.

\newpage
\section{Билеты II потоковой}
\subsubsection{Вариант -2}

\begin{enumerate}
	\item 
	Мера площади на многообразии. 
	
	\begin{itemize}
		\item[(a)]
		Определите меру площади на гладком $k$-мерном многообразии.
		
		\textsc{Пояснение:}  \ref{kDimSquare}.
		
		\item[(b)]
		Пусть $M$ --- гладкое $k$-мерное многообразие. Докажите,
		используя данное вами определение, что для всякого 
		$\lambda > 0$ выполнено $S^k(\lambda M) = \lambda^k S^k(M)$.
		
		\textsc{Пояснение:} \ref{SkNLinear}
		
		\item[(c)]
		Многообразие какой размерности задаёт параметрическая система
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
			x = t\cos \theta, & t \in (0, 2), \\
			y = t\sin \theta, & \theta \in (0, \frac{\pi}{2}), \\
			z = \theta ?
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Вычислите площадь этого многообразия.
		
	\end{itemize}

	\item
	Индуцированная ориентация края.
	
	\begin{itemize}
		\item[(a)]
		Сформулируйте понятие ориентации на многообразии и
		ориентируемого многообразия. Всякое ли многообразие
		ориентируемо? Как классы многообразий ориентируемы?
		
		\textsc{Пояснение:} \ref{orient}, \ref{OrientationParamEqTh}, \ref{OrientationSysEqTh}.
		
		\item[(b)]
		Сформулируйте определение индуцированной ориентации края
		ориентированного многообразия.
		
		\textsc{Пояснение:} \ref{OrientationManifoldInd}.
		
		\item[(c)]
		Изобразите верхнюю полусферу, заданную системой
		$x^2 + y^2 + z^2 = 4, z \geq 0$. Что из себя представляет край этой полусферы?
		Какое направление обхода края индуцирует нижняя сторона
		полусферы и почему?
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\newpage
\subsubsection{Вариант -1}

\begin{enumerate}
	\item 
	Ориентация на многообразии.
	
	\begin{itemize}
		\item[(a)]
		Сформулируйте понятие ориентации в $\mathbb{R}^n$. Сколько ориентаций
		существует в $\mathbb{R}^n$ и почему? Как задаётся стандартная ориентация в $\mathbb{R}^3$?
		
		\textsc{Пояснение:} \ref{OrientationInRn}.
		
		\item[(b)]
		Сформулируйте понятие ориентации на многообразии и ориентируемого многообразия. Всякое ли многообразие ориентируемо? Какие классы многообразий ориентируемы?
		
		\textsc{Пояснение:} \ref{orient}, \ref{OrientationParamEqTh}, \ref{OrientationSysEqTh}.
		
		
		\item[(c)]
		Пусть $S \subset \mathbb{R}^3$ (двумерная) гладкая ориентируемая поверхность,
		$x \in S$, и $\vec{n}$ --- заданная нормаль к $S$ в точке $x$. Как задаётся ориентация $S$, согласованная с этой нормалью?
		
		\textsc{Пояснение:} \ref{v-2N1c}.
		
		
	\end{itemize}
	
	\item
	Формула Ньютона — Лейбница.
	
	\begin{itemize}
		\item[(a)]
		Сформулируйте определение интеграла 1-формы по кривой.
		Докажите, что интеграл линеен.
		
		\textsc{Пояснение:} \ref{CurveInt1fprm}, \ref{1FormIntLinear}.
		
		\item[(b)]
		Сформулируйте и докажите формулу Ньютона --- Лейбница для
		1-форм.
			
		\textsc{Пояснение:} \ref{NewtonLeibniz}.
		
		\item[(c)]
		Опишите алгоритм восстановления функции по дифференциалу. Найдите $f(x, y)$ такую, что $f(0, 0) = 1$
		и 
		\[ df = (x^2 + y^2)dx + (y^2 + 2xy)dy. \]
	\end{itemize}
\end{enumerate}




\end{document}
